{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"pages/","title":"Projeto Sentinela - 2024.2","text":"<p>O Sentinela \u00e9 um projeto criado para o Sindicato dos Policiais do Distrito Federal (SINDPOL-DF) e conta com o desenvolvimento um sistema web focado na facilita\u00e7\u00e3o das rotinas dos membros do sindicato e dos sindicalizados. A aplica\u00e7\u00e3o tem como objetivo centralizar informa\u00e7\u00f5es, simplificar o acesso a servi\u00e7os, e tornar mais eficiente a comunica\u00e7\u00e3o entre o sindicato e seus associados.</p> <p>Este projeto faz parte das disciplinas M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software e Engenharia de Produto de Software da Universidade de Bras\u00edlia (UnB) e essa documenta\u00e7\u00e3o se refere ao desenvolvimento do projeto no segundo semestre de 2024.</p>"},{"location":"pages/#integrantes-da-equipe","title":"Integrantes da equipe","text":""},{"location":"pages/#alunos-de-engenharia-de-produto-de-software","title":"Alunos de Engenharia de Produto de Software","text":"Clara Ribeiro Daniela Soares Guilherme Peixoto"},{"location":"pages/#alunos-de-metodos-de-desenvolvimento-de-software","title":"Alunos de M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software","text":"Dannyeclisson Rodrigo Eduardo Levenhagem Guilherme Moura \u00cdgor Veras Jo\u00e3o Igor Jorge Henrique Mariana Martins Rodrigo Amaral Yzabella Pimenta"},{"location":"pages/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 11/11/2024 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o inicial do projeto e da p\u00e1gina inicial."},{"location":"pages/Conclusao-do-projeto/","title":"Conclus\u00e3o do Projeto - Post-Mortem","text":"<p>Este documento tem como objetivo registrar os principais aprendizados, desafios enfrentados e pend\u00eancias do projeto para facilitar a continuidade do desenvolvimento no pr\u00f3ximo semestre.</p>"},{"location":"pages/Conclusao-do-projeto/#o-que-deu-certo","title":"O que deu certo","text":"<ul> <li>Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua e Qualidade do C\u00f3digo: A implementa\u00e7\u00e3o do SonarCloud e a an\u00e1lise de m\u00e9tricas ajudaram a ter um bom n\u00edvel de qualidade no desenvolvimento.</li> <li>Processo de valida\u00e7\u00e3o iterativa: A valida\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das User Stories com o cliente permitiu ajustes r\u00e1pidos e mais alinhados \u00e0s necessidades do usu\u00e1rio.</li> <li>Engajamento da equipe: O trabalho colaborativo e o uso de ferramentas como ZenHub facilitaram a organiza\u00e7\u00e3o das tarefas e o acompanhamento do progresso do projeto.</li> </ul>"},{"location":"pages/Conclusao-do-projeto/#desafios-enfrentados","title":"Desafios enfrentados","text":"<ul> <li> <p>Banco de Dados inadequado: Durante o desenvolvimento, percebemos que o MongoDB n\u00e3o estava sendo adequado para o tipo de produto que est\u00e1vamos criando. MongoDB \u00e9 um banco de dados NoSQL, voltado para estruturas mais flex\u00edveis e escal\u00e1veis, por\u00e9m, o projeto exigia um modelo relacional mais estruturado para lidar com transa\u00e7\u00f5es complexas e consist\u00eancia nos dados. Como resultado, foi identificado que a migra\u00e7\u00e3o para um banco de dados relacional seria mais coerente.</p> </li> <li> <p>Processamento do arquivo retorno: O arquivo retorno atualmente est\u00e1 sendo usado para registro de quem est\u00e1 em dia com a mensalidade do sindicato, por\u00e9m seu uso dever ser explorado para outras funcionalidades, sendo elas a atualiza\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico de contribui\u00e7\u00f5es a partir dos dados do arquivo e a implementa\u00e7\u00e3o de um hist\u00f3rico dos arquivos retorno que foram subidos na plataforma.</p> </li> <li> <p>Altera\u00e7\u00e3o na solicita\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios: No meio do projeto, identificamos que a melhor forma de solicitar benef\u00edcios para os usu\u00e1rios seria por meio de encaminhamento ao sindicato, em vez de um processo automatizado pelo sistema. Isso se deu porque os benef\u00edcios possuem caracter\u00edsticas altamente vari\u00e1veis e requerem verifica\u00e7\u00f5es manuais, tornando invi\u00e1vel uma abordagem padronizada. Como consequ\u00eancia, todas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rios relacionadas ao \u00e9pico \"Solicitar Benef\u00edcios\" foram removidas do escopo do projeto.</p> </li> <li> <p>Dark Mode e acessibilidade: Com o objetivo de melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, foi identificada a necessidade de implementa\u00e7\u00e3o do Dark Mode no sistema. Essa funcionalidade permitiria maior conforto visual, especialmente para usu\u00e1rios que utilizam o sistema por longos per\u00edodos ou que possuem sensibilidade \u00e0 luz. No entanto, sua implementa\u00e7\u00e3o ficou pendente devido a outras prioridades de desenvolvimento e a manifesta\u00e7\u00e3o tardia do PO a respeito da mesma.</p> </li> <li> <p>Padroniza\u00e7\u00e3o na exibi\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00f5es financeiras: Durante o desenvolvimento, os usu\u00e1rios relataram que a exibi\u00e7\u00e3o da listagem de movimenta\u00e7\u00f5es financeiras n\u00e3o estava alinhada ao formato j\u00e1 existente na aba Extrato Banc\u00e1rio. Para garantir consist\u00eancia na usabilidade e facilitar a navega\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, foi solicitado que as movimenta\u00e7\u00f5es financeiras seguissem o mesmo padr\u00e3o visual e organizacional. Essa mudan\u00e7a exige ajustes na interface e no modelo de dados para garantir que todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes sejam apresentadas de maneira uniforme.</p> </li> <li> <p>Status \"Aposentado\" para sindicalizados: Atualmente, o sistema contempla apenas tr\u00eas status para sindicalizados: ativo, pendente e cancelado. No entanto, foi identificado que muitos sindicalizados passam para a categoria de \"aposentado\", o que n\u00e3o se encaixa nos status existentes.</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/Conclusao-do-projeto/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 09/02/2025 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/guia-contribuicao/","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este \u00e9 o guia de contribui\u00e7\u00e3o para o projeto Sentinela, produzido pelos alunos de 2024.2. Este guia cobre os reposit\u00f3rios Usu\u00e1rios, Benef\u00edcios, Financeiro e Front-End. O objetivo deste documento \u00e9 estabelecer um padr\u00e3o claro e consistente para todas as contribui\u00e7\u00f5es feitas ao projeto, garantindo qualidade, organiza\u00e7\u00e3o e facilidade de colabora\u00e7\u00e3o entre os participantes.</p> <p>As contribui\u00e7\u00f5es ao projeto devem ser iniciadas a partir das issues dispon\u00edveis no reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o, que podem ser acessadas por meio deste link. Antes de come\u00e7ar a trabalhar em uma issue, \u00e9 importante entender e seguir as diretrizes descritas neste guia.</p> <p>Para gerenciar o desenvolvimento do projeto, utilizamos o Git Flow. Este modelo organiza as branches de forma a separar o desenvolvimento cont\u00ednuo do c\u00f3digo e as vers\u00f5es est\u00e1veis. A branch principal, master, cont\u00e9m sempre as vers\u00f5es mais est\u00e1veis do c\u00f3digo e deve ser utilizada apenas para o lan\u00e7amento de novas vers\u00f5es do sistema.</p> <p>As branches criadas para desenvolvimento devem seguir um padr\u00e3o espec\u00edfico. O nome de cada branch deve conter o n\u00famero da issue associada, seguido por uma descri\u00e7\u00e3o curta e significativa do problema ou funcionalidade a ser implementada. Por exemplo, uma branch para a issue n\u00famero 42 sobre a implementa\u00e7\u00e3o de login social poderia ser nomeada como <code>42-login-social</code>. Seguir esse padr\u00e3o ajuda na identifica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida do prop\u00f3sito de cada branch e melhora a organiza\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio.</p> <p>No que diz respeito aos commits, \u00e9 fundamental seguir um formato padronizado para manter a consist\u00eancia e a clareza do hist\u00f3rico de altera\u00e7\u00f5es. Cada commit deve come\u00e7ar com um label que descreve o tipo de altera\u00e7\u00e3o realizada, seguindo as labels dos Conventional Commits . As principais labels s\u00e3o <code>feat</code> para novas funcionalidades, <code>fix</code> para corre\u00e7\u00f5es de bugs, <code>docs</code> para altera\u00e7\u00f5es na documenta\u00e7\u00e3o, e <code>test</code> para adi\u00e7\u00e3o ou modifica\u00e7\u00e3o de testes. Ap\u00f3s o label, deve ser indicado o n\u00famero da issue relacionada entre colchetes, seguido por uma mensagem curta e clara que descreva a altera\u00e7\u00e3o. Por exemplo: <code>[feat:42] - Adiciona funcionalidade de login social</code>. Esse padr\u00e3o facilita a rastreabilidade das mudan\u00e7as e a compreens\u00e3o do trabalho realizado.</p> <p>Os Pull Requests (PRs) s\u00e3o uma etapa crucial no fluxo de trabalho e devem ser submetidos seguindo o template oficial do reposit\u00f3rio. No in\u00edcio do PR, deve ser indicada a issue associada usando a seguinte estrutura: <code>**Issue:** closes #X</code>, onde <code>#X</code> \u00e9 o n\u00famero da issue correspondente. Em seguida, o PR deve conter uma se\u00e7\u00e3o chamada \"Descri\u00e7\u00e3o\", onde o autor explica detalhadamente as mudan\u00e7as realizadas e como elas se relacionam com a issue associada. Essa descri\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial para que os revisores compreendam o escopo do trabalho e avaliem a qualidade e a relev\u00e2ncia das altera\u00e7\u00f5es.</p> <p>Para garantir a aceita\u00e7\u00e3o de um Pull Request, \u00e9 necess\u00e1rio cumprir alguns requisitos. O PR deve ter um t\u00edtulo descritivo e sucinto, um respons\u00e1vel atribu\u00eddo como Assignee, um revisor designado como Reviewer, e r\u00f3tulos (Labels) que identifiquem o tipo de altera\u00e7\u00e3o ou o est\u00e1gio do PR. Al\u00e9m disso, a descri\u00e7\u00e3o do PR deve estar completa, seguindo o template descrito acima, e deve incluir a refer\u00eancia clara \u00e0 issue associada. Somente PRs que tenham passado pelo processo de Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua (CI) e tenham sido revisados minuciosamente pelo respons\u00e1vel designado ser\u00e3o aceitos. Esse processo garante que o c\u00f3digo enviado ao reposit\u00f3rio esteja alinhado com os padr\u00f5es de qualidade do projeto e n\u00e3o introduza falhas ou inconsist\u00eancias.</p>"},{"location":"pages/guia-contribuicao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 07/12/2024 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/projeto/","title":"Configura\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"<p>Este sistema foi desenvolvido com uma arquitetura de microsservi\u00e7os, composta por quatro reposit\u00f3rios principais, cada um com um prop\u00f3sito espec\u00edfico:</p> <ul> <li>Front-End: Interface gr\u00e1fica do usu\u00e1rio, permitindo acesso e intera\u00e7\u00e3o com as funcionalidades do sistema.</li> <li>API de Usu\u00e1rios: Respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de dados de usu\u00e1rios, incluindo autentica\u00e7\u00e3o e controle de acessos.</li> <li>API de Benef\u00edcios: Gerencia informa\u00e7\u00f5es relacionadas a benef\u00edcios, como cadastros.</li> <li>API de Financeiro: Gerencia informa\u00e7\u00f5es relacionadas aos tr\u00e2mites financeiros, como gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios de gastos.</li> </ul> <p>Esta p\u00e1gina foi criada para facilitar a configura\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o do projeto localmente. Cada se\u00e7\u00e3o fornece instru\u00e7\u00f5es detalhadas para rodar cada reposit\u00f3rio, incluindo:</p> <ul> <li>Pr\u00e9-requisitos: Ferramentas e depend\u00eancias necess\u00e1rias.</li> <li>Configura\u00e7\u00e3o: Passos para instalar depend\u00eancias, configurar vari\u00e1veis de ambiente e preparar o ambiente local.</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o: Comandos e dicas para iniciar o servi\u00e7o e verificar se ele est\u00e1 funcionando corretamente.</li> </ul>"},{"location":"pages/projeto/#pre-requisitos","title":"Pr\u00e9-requisitos","text":"<p>Antes de iniciar a configura\u00e7\u00e3o do projeto localmente, certifique-se de que os seguintes pr\u00e9-requisitos est\u00e3o instalados em sua m\u00e1quina:</p>"},{"location":"pages/projeto/#1-git","title":"1. Git","text":"<p>O Git \u00e9 essencial para clonar os reposit\u00f3rios e gerenciar o controle de vers\u00e3o do c\u00f3digo.</p> <ul> <li>Instala\u00e7\u00e3o:</li> <li>No Windows: Baixe aqui e siga as instru\u00e7\u00f5es do instalador.</li> <li>No macOS: Utilize o Homebrew com o comando:     <code>bash     brew install git</code></li> <li>No Linux (Debian/Ubuntu):     <code>bash     sudo apt update &amp;&amp; sudo apt install git</code></li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o:     <code>bash     git --version</code></li> </ul>"},{"location":"pages/projeto/#2-docker","title":"2. Docker","text":"<p>O Docker \u00e9 usado para criar, gerenciar e executar containers, que s\u00e3o essenciais para rodar os microsservi\u00e7os de maneira isolada.</p> <ul> <li>Instala\u00e7\u00e3o:</li> <li>Acesse Docker Desktop e siga as instru\u00e7\u00f5es de instala\u00e7\u00e3o.</li> <li>No Linux:     <code>bash     sudo apt update     sudo apt install docker.io</code></li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o:     <code>bash     docker --version</code></li> </ul>"},{"location":"pages/projeto/#3-docker-compose","title":"3. Docker Compose","text":"<p>O Docker Compose facilita o gerenciamento de m\u00faltiplos containers.</p> <ul> <li>Instala\u00e7\u00e3o:</li> <li>Docker Compose geralmente vem incluso no Docker Desktop.</li> <li>Caso seja necess\u00e1rio instalar manualmente, siga as instru\u00e7\u00f5es da documenta\u00e7\u00e3o oficial.</li> <li>No Linux:     <code>bash     sudo curl -L \"https://github.com/docker/compose/releases/download/$(curl -s https://api.github.com/repos/docker/compose/releases/latest | grep 'tag_name' | cut -d '\"' -f4)/docker-compose-$(uname -s)-$(uname -m)\" -o /usr/local/bin/docker-compose     sudo chmod +x /usr/local/bin/docker-compose</code></li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o:     <code>bash     docker-compose --version</code></li> </ul>"},{"location":"pages/projeto/#4-nodejs","title":"4. Node.js","text":"<p>O Node.js \u00e9 necess\u00e1rio para executar scripts JavaScript no lado do servidor e instalar depend\u00eancias do Front-End.</p> <ul> <li>Instala\u00e7\u00e3o:</li> <li>Baixe a vers\u00e3o LTS do site oficial.</li> <li>No macOS/Linux, use o nvm (Node Version Manager):     <code>bash     curl -o- https://raw.githubusercontent.com/nvm-sh/nvm/v0.39.5/install.sh | bash     source ~/.bashrc     nvm install --lts</code></li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o:     <code>bash     node --version     npm --version</code></li> </ul>"},{"location":"pages/projeto/#configuracao","title":"Configura\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s garantir que os pr\u00e9-requisitos est\u00e3o atendidos, siga os passos abaixo para configurar o projeto localmente:</p>"},{"location":"pages/projeto/#1-clonar-os-repositorios","title":"1. Clonar os reposit\u00f3rios","text":"<p>O projeto \u00e9 composto por quatro reposit\u00f3rios principais. Clone cada um deles utilizando os comandos abaixo:</p> <ul> <li>Front-End:     <code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.2-SENTINELA-FRONT.git</code></li> <li>API de Usu\u00e1rios:     <code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.2-SENTINELA-BACKEND-USUARIOS.git</code></li> <li>API de Benef\u00edcios:     <code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.2-SENTINELA-BACKEND-BENEFICIOS.git</code></li> <li>API de Financeiro:     <code>git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.2-SENTINELA-BACKEND-FINANCEIRO.git</code></li> </ul> <p>Ap\u00f3s clonar os reposit\u00f3rios, navegue at\u00e9 cada pasta para continuar a configura\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"pages/projeto/#2-configurar-as-variaveis-de-ambiente","title":"2. Configurar as vari\u00e1veis de ambiente","text":"<p>Os reposit\u00f3rios de Usu\u00e1rios, Benef\u00edcios e Financeiro requerem um arquivo <code>.env</code> com as vari\u00e1veis de ambiente necess\u00e1rias para o funcionamento do projeto.</p> <ol> <li>Crie um arquivo <code>.env</code> em cada um dos reposit\u00f3rios, seguindo esse modelo:</li> </ol> <pre><code>  MONGO_URI=\n  MONGO_INITDB_ROOT_USERNAME=\n  NODE_ENV=\n  MONGO_INITDB_ROOT_PASSWORD=\n  DB_HOST=\n  PORT=\n</code></pre>"},{"location":"pages/projeto/#3-instale-as-dependencias-no-front","title":"3. Instale as depend\u00eancias no front","text":"<p>No reposit\u00f3rio de front end n\u00e3o precisamos configurar as vari\u00e1veis de ambiente, mas devemos instalar as depend\u00eancias do projeto. Para fazer isso, basta entrar na pasta raiz do projeto e rodar o comando:</p> <p><code>npm install</code></p>"},{"location":"pages/projeto/#execucao","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para conseguir rodar o projeto em sua totalidade localmente, voc\u00ea dever\u00e1 rodar os reposit\u00f3rios de Usu\u00e1rios, Benef\u00edcios e Financeiro usando docker e o reposit\u00f3rio de Front-End usando o npm.</p>"},{"location":"pages/projeto/#1-rodando-os-repositorios-de-back-end","title":"1. Rodando os reposit\u00f3rios de back-end","text":"<p>Para cada um dos reposit\u00f3rios de back-end, entre na pasta raiz e execute:</p> <pre><code>  docker-compose up --build\n</code></pre> <p>Se voc\u00ea estiver usando o Docker Desktop, ser\u00e1 necess\u00e1rio inicializ\u00e1-lo primeiro.</p>"},{"location":"pages/projeto/#2-rodando-o-repositorio-de-front-end","title":"2. Rodando o reposit\u00f3rio de front-end","text":"<p>Para o reposit\u00f3rio de front-end, \u00e9 necess\u00e1rio executar o comando:</p> <pre><code>  npm run dev\n</code></pre> <p>Seguindo esses passos voc\u00ea ser\u00e1 capaz de rodar o projeto Sentinelas localmente!</p>"},{"location":"pages/projeto/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 07/12/2024 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o do documento de configura\u00e7\u00e3o do projeto"},{"location":"pages/equipe/agenda-trabalho/","title":"Agenda de Trabalho","text":""},{"location":"pages/equipe/agenda-trabalho/#planejamento-inicial","title":"Planejamento Inicial","text":"<p>Para organizar a disponibilidade de todos os integrantes da equipe, elaboramos um heatmap, que permitiu identificar os melhores hor\u00e1rios para nossas reuni\u00f5es semanais. Com base nos dados coletados, inicialmente escolhemos sexta-feira \u00e0s 20h como o hor\u00e1rio padr\u00e3o para as nossas reuni\u00f5es.</p> <p></p>"},{"location":"pages/equipe/agenda-trabalho/#ajustes-no-horario-das-reunioes-semanais","title":"Ajustes no Hor\u00e1rio das Reuni\u00f5es Semanais","text":"<p>Ap\u00f3s algumas semanas de experi\u00eancia, observamos que a ader\u00eancia \u00e0 reuni\u00e3o estava bem baixa. Isso indicou que o hor\u00e1rio escolhido inicialmente n\u00e3o era o mais adequado para a maioria dos integrantes. Diante disso, decidimos alterar o hor\u00e1rio das reuni\u00f5es semanais para ter\u00e7a-feira \u00e0s 20h30. Esse ajuste busca garantir maior participa\u00e7\u00e3o e engajamento da equipe.</p>"},{"location":"pages/equipe/agenda-trabalho/#reunioes-de-pareamento","title":"Reuni\u00f5es de Pareamento","text":"<p>As reuni\u00f5es de pareamento, por sua natureza, seguem uma din\u00e2mica mais flex\u00edvel. Elas s\u00e3o definidas diretamente entre os pr\u00f3prios membros envolvidos, sem a necessidade de um hor\u00e1rio fixo preestabelecido. Essa abordagem permite que as atividades sejam coordenadas de forma a atender \u00e0s disponibilidades individuais, otimizando a colabora\u00e7\u00e3o e produtividade da equipe.</p>"},{"location":"pages/equipe/agenda-trabalho/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/equipe/comunicacao/","title":"Canais de comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O plano de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um documento que busca orientar as a\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o do time a fim de evitar falhas na comunica\u00e7\u00e3o. O quadro de disponibilidade mostra o melhor hor\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es, para facilitar o agendamento de reuni\u00f5es e hor\u00e1rios de pareamento.</p> <p></p>"},{"location":"pages/equipe/comunicacao/#plataformas-escolhidas","title":"Plataformas escolhidas","text":"<ul> <li> <p> Telegram: usado para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da equipe e passagem de informa\u00e7\u00f5es rotineiras.</p> </li> <li> <p> Microsoft Teams: usado para reuni\u00f5es com cliente, bem como para realizar e gravar treinamentos realizados com os MDS (DOJO). </p> </li> <li> <p> Zenhub: usado para criar e compartilhar o quadro kanban da equipe. </p> </li> <li> <p> Discord: usado para pareamentos e reuni\u00f5es do time que n\u00e3o precisam ser gravadas. </p> </li> <li> <p> Github: usado para reposit\u00f3rios de documenta\u00e7\u00e3o e issues assim como reposit\u00f3rios de c\u00f3digo fonte. </p> </li> </ul>"},{"location":"pages/equipe/comunicacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Guilherme Lima"},{"location":"pages/equipe/dojos/","title":"Doj\u00f4s","text":"<p>Os doj\u00f4s foram uma estrat\u00e9gia adotada pela equipe de EPS para auxiliar a equipe de MDS na aprendizagem de ferramentas importantes para o desenvolvimento do projeto. Ao todo, foram realizados cinco dojos de conhecimento, que ser\u00e3o detalhados a seguir:</p>"},{"location":"pages/equipe/dojos/#dojo-git-js-e-react","title":"Doj\u00f4 GIT, JS E REACT","text":"<p>Os tr\u00eas doj\u00f4s foram realizados em uma \u00fanica reuni\u00e3o, conduzida pela EPS Clara Marcelino no dia 20 de novembro de 2024. Durante a sess\u00e3o, Clara apresentou e explicou as funcionalidades essenciais para o desenvolvimento do frontend do projeto.</p> <p>Ela tamb\u00e9m demonstrou como cada funcionalidade seria aplicada, utilizando o sistema em funcionamento para realizar testes e validar os recursos diretamente no projeto.</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes EPS Daniela Soares, Clara Marcelino, Guilerme  Peixoto MDS Dannyeclisson Rodrigo Martins, Yzabella Miranda, Rodrigo Amaral, Jo\u00e3o, Jorge Henrique, Guilerme"},{"location":"pages/equipe/dojos/#dojo-node","title":"Doj\u00f4 node","text":"<p>Este doj\u00f4 foi conduzido pelo EPS Guilherme Peixoto no dia 22 de novembro de 2024, com o objetivo de introduzir os fundamentos b\u00e1sicos do Node.js e sua aplica\u00e7\u00e3o no projeto. Durante a sess\u00e3o, Guilherme explicou os conceitos essenciais da tecnologia, destacando sua import\u00e2ncia para a constru\u00e7\u00e3o do backend. Ele demonstrou, de forma pr\u00e1tica, como configurar a conex\u00e3o entre o backend e o banco de dados, apresentando o funcionamento do sistema em tempo real. </p> <p>Al\u00e9m disso, Guilherme realizou testes ao vivo com o banco de dados, permitindo que os participantes compreendessem melhor o mecanismo de integra\u00e7\u00e3o e como os dados eram processados e manipulados no sistema. A sess\u00e3o tamb\u00e9m incluiu orienta\u00e7\u00f5es sobre boas pr\u00e1ticas no uso do Node.js, proporcionando uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento e o entendimento do backend do projeto.</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes EPS Daniela Soares, Clara Marcelino, Guilerme  Peixoto MDS Mariana Martins, Rodrigo Amaral, Guilerme, Jorge Henrique"},{"location":"pages/equipe/dojos/#dojo-projeto","title":"Doj\u00f4 PROJETO","text":"<p>No doj\u00f4 de projeto conduzido pela EPS Daniela Soares feito no dia 23 de novembro de 2024, foi apresentado como ocorre a comunica\u00e7\u00e3o entre o frontend e o backend, abordando os principais conceitos e mecanismos que possibilitam essa intera\u00e7\u00e3o. Daniela demonstrou, de maneira pr\u00e1tica, como os dados inseridos no frontend s\u00e3o enviados, processados e retornados pelo backend, ilustrando o fluxo completo de informa\u00e7\u00f5es no sistema.  </p> <p>Durante a sess\u00e3o, foram utilizados exemplos reais para simular o envio de dados pelo frontend, que eram posteriormente processados pelo backend, permitindo uma vis\u00e3o clara do funcionamento da aplica\u00e7\u00e3o, proporcionando aos participantes uma compreens\u00e3o mais aprofundada da integra\u00e7\u00e3o no projeto.</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes EPS Daniela Soares, Clara Marcelino, Guilerme  Peixoto MDS Dannyeclisson Rodrigo Martins, Yzabella Miranda, Rodrigo Amaral, Igor Veras, Jorge Henrique, Guilerme, Mariana Martins"},{"location":"pages/equipe/dojos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/equipe/integracao/","title":"Integra\u00e7\u00e3o da Equipe","text":""},{"location":"pages/equipe/integracao/#atividade-de-integracao-da-equipe","title":"Atividade de Integra\u00e7\u00e3o da Equipe","text":"<p>Como parte de nossas iniciativas para mitigar o risco identificado de Falta de apoio dos interessados no projeto, causado por pouco envolvimento e desmotiva\u00e7\u00e3o, organizamos uma atividade de integra\u00e7\u00e3o com os membros da equipe. O objetivo dessa atividade foi promover maior engajamento, fortalecer os la\u00e7os entre os participantes e incentivar a motiva\u00e7\u00e3o coletiva para o projeto.</p>"},{"location":"pages/equipe/integracao/#detalhes-da-atividade","title":"Detalhes da Atividade","text":"<p>A atividade foi realizada presencialmente na faculdade, um local de acesso f\u00e1cil para todos os integrantes da equipe, no dia 27/11/2024. Buscamos criar um ambiente acolhedor e descontra\u00eddo, proporcionando um espa\u00e7o onde todos pudessem interagir de forma leve e sem press\u00f5es.</p>"},{"location":"pages/equipe/integracao/#dinamica-da-integracao","title":"Din\u00e2mica da Integra\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Recep\u00e7\u00e3o: Ao chegarem, os membros foram recebidos em um ambiente decorado de forma simples, com um clima acolhedor.</li> <li>Apresenta\u00e7\u00f5es pessoais: Cada integrante teve a oportunidade de se apresentar pessoalmente, compartilhando um pouco sobre si e suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao projeto.</li> <li>Atividades recreativas: Organizamos jogos de UNO, que ajudaram a descontrair e estimular a intera\u00e7\u00e3o entre os membros.</li> <li>Confraterniza\u00e7\u00e3o: Foi disponibilizado um lanche variado, incluindo doces e tortas, e encerramos a atividade com um pedido de pizza, promovendo um momento de descontra\u00e7\u00e3o coletivo.</li> </ul>"},{"location":"pages/equipe/integracao/#impactos-esperados","title":"Impactos Esperados","text":"<p>Essa iniciativa teve como objetivos principais:</p> <ol> <li>Aumentar o engajamento: Ao criar um ambiente descontra\u00eddo e de maior proximidade, buscamos refor\u00e7ar o comprometimento dos membros com o projeto.</li> <li>Fortalecer rela\u00e7\u00f5es interpessoais: Promover maior integra\u00e7\u00e3o entre os participantes para facilitar a colabora\u00e7\u00e3o durante o desenvolvimento do projeto.</li> <li>Refor\u00e7ar a motiva\u00e7\u00e3o: Incentivar o entusiasmo coletivo para que todos se sintam parte fundamental do time.</li> </ol>"},{"location":"pages/equipe/integracao/#presentes","title":"Presentes","text":"<p>Estiveram presentes nessa atividade os seguintes alunos de EPS: Clara Ribeiro, Daniela Soares e Guilherme Peixoto. Estiveram presentes nessa atividade os seguintes alunos de MDS: Jorge Henrique, Jo\u00e3o Igor, Yzabella Miranda, Dannyeclisson, Guilherme Moura e Mariana Martins.</p>"},{"location":"pages/equipe/integracao/#registros","title":"Registros","text":""},{"location":"pages/equipe/integracao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 09/12/2024 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o do documento 1.1 Inser\u00e7\u00e3o dsa Imagens 09/12/2024 Clara Marcelino Corre\u00e7\u00e3o das imagens inseridas na p\u00e1gina"},{"location":"pages/equipe/projeto-capacitacao/","title":"Projeto de Capacita\u00e7\u00e3o","text":"<p>Atividade de Capacita\u00e7\u00e3o: React e Git</p> <p>Objetivo: A atividade foi projetada para desenvolver as habilidades da equipe em React e Git, promovendo pr\u00e1ticas de programa\u00e7\u00e3o colaborativa e incentivando a criatividade no desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es web. Como parte desse treinamento, cada membro foi desafiado a criar uma p\u00e1gina individual que refletisse seu estilo e prefer\u00eancias pessoais.</p> <p>Descri\u00e7\u00e3o da Atividade: Os participantes foram convidados a construir uma p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o pessoal, utilizando React. A proposta inicial incluiu a utiliza\u00e7\u00e3o do Figma para planejar o design da p\u00e1gina antes de implement\u00e1-la em c\u00f3digo, proporcionando uma experi\u00eancia mais rica e bem estruturada para o projeto. Al\u00e9m disso, as p\u00e1ginas desenvolvidas foram avaliadas em um concurso interno, com pr\u00eamios para as tr\u00eas melhores constru\u00e7\u00f5es.</p> <p>Execu\u00e7\u00e3o: Os integrantes seguiram os passos abaixo para realizar a atividade:</p> <ol> <li>Configura\u00e7\u00e3o Inicial:</li> <li>Instala\u00e7\u00e3o do Git e do Node.js para gerenciar o reposit\u00f3rio e as depend\u00eancias do projeto.</li> <li>Clonagem do reposit\u00f3rio no GitHub e navega\u00e7\u00e3o at\u00e9 a pasta sentinelas-membros.</li> <li> <p>Instala\u00e7\u00e3o das depend\u00eancias com o comando npm install e execu\u00e7\u00e3o do projeto com npm start.</p> </li> <li> <p>Desenvolvimento:</p> </li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de uma branch dedicada para cada participante, onde o desenvolvimento foi realizado.</li> <li> <p>Implementa\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas seguindo boas pr\u00e1ticas de programa\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o de Pull Requests (PRs) entre os membros.</p> </li> <li> <p>Crit\u00e9rios de Avalia\u00e7\u00e3o:</p> </li> <li>Funcionalidade: P\u00e1ginas sem erros e que atingissem os objetivos propostos.</li> <li>Arquitetura do React: Uso de uma estrutura de componentes bem definida.</li> <li>Qualidade do C\u00f3digo: Organiza\u00e7\u00e3o e legibilidade do c\u00f3digo.</li> <li>Design e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio: Apelo visual e responsividade.</li> <li>Originalidade: Aplica\u00e7\u00e3o de elementos criativos e interativos.</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o de PRs: Participa\u00e7\u00e3o na revis\u00e3o de c\u00f3digos de outros membros.</li> <li> <p>Documenta\u00e7\u00e3o: Inclus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es claras no README.md.</p> </li> <li> <p>Pontos Extras:</p> </li> <li>Uso de hooks como useState e useEffect, bem como de outros recursos avan\u00e7ados do React.</li> </ol> <p>Resultados:</p> <p>Confira as p\u00e1ginas criadas durante esse projeto:</p> <p> </p>"},{"location":"pages/equipe/projeto-capacitacao/#resultado-do-concurso","title":"Resultado do concurso","text":"<p>N\u00f3s definimos os 3 melhores projetos, que seguiram todas as regras descritas inicialmente, como sendo os de:</p> <ul> <li>Rodrigo Amaral;</li> <li>Jorge Henrique;</li> <li>Dannyeclisson.</li> </ul>"},{"location":"pages/equipe/projeto-capacitacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 09/12/2024 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/equipe/quadros-conhecimento/","title":"Quadro de Conhecimento","text":"<p>Ao longo do desenvolvimento do sistema, realizamos duas avalia\u00e7\u00f5es do nosso n\u00edvel de conhecimento t\u00e9cnico em diferentes momentos: antes do in\u00edcio do desenvolvimento e durante a implementa\u00e7\u00e3o das funcionalidades. O objetivo dessa an\u00e1lise foi identificar as \u00e1reas em que a equipe possu\u00eda mais dom\u00ednio e aquelas que exigiam maior aprofundamento, permitindo uma melhor distribui\u00e7\u00e3o das tarefas e um aprendizado mais direcionado.</p> <p>As tecnologias avaliadas foram Git, HTML, CSS, JavaScript, React, Banco de Dados, Testes, Docker e Figma. No primeiro levantamento, a equipe j\u00e1 possu\u00eda um conhecimento razo\u00e1vel sobre controle de vers\u00e3o com Git, desenvolvimento web com HTML, CSS e JavaScript, e utiliza\u00e7\u00e3o do Figma para prototipa\u00e7\u00e3o. Entretanto, foi identificada uma dificuldade significativa na parte de testes, o que poderia comprometer a qualidade do c\u00f3digo e a confiabilidade do sistema.</p> <p>Diante desse cen\u00e1rio, os alunos de Engenharia de Produto de Software (EPS), que tinham mais experi\u00eancia com processos e qualidade de software, assumiram inicialmente essa parte do desenvolvimento, enquanto os alunos de M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software (MDS) focaram em aprimorar seu conhecimento nessa \u00e1rea.</p> <p>No segundo levantamento do quadro de conhecimento, j\u00e1 durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, observamos uma evolu\u00e7\u00e3o significativa, especialmente na \u00e1rea de testes. Ao final do desenvolvimento, os alunos de MDS j\u00e1 estavam contribuindo com a escrita e execu\u00e7\u00e3o de testes.</p>"},{"location":"pages/equipe/quadros-conhecimento/#matriz-de-competencias","title":"Matriz de Compet\u00eancias","text":""},{"location":"pages/equipe/quadros-conhecimento/#niveis-de-competencia","title":"N\u00edveis de Compet\u00eancia","text":"N\u00edvel Descri\u00e7\u00e3o 1 Iniciante: N\u00e3o possui conhecimento pr\u00e9vio sobre o tema. Est\u00e1 come\u00e7ando agora e precisa de orienta\u00e7\u00e3o para entender os conceitos b\u00e1sicos. 2 Conhecimento b\u00e1sico: Tem no\u00e7\u00f5es gerais do assunto. Consegue reconhecer os conceitos principais e realizar tarefas simples com suporte ou orienta\u00e7\u00e3o. 3 Conhecimento intermedi\u00e1rio: Consegue realizar tarefas do dia a dia de forma aut\u00f4noma e solucionar problemas comuns. 4 Conhecimento avan\u00e7ado: Realiza tarefas complexas com confian\u00e7a e autonomia. \u00c9 capaz de resolver problemas n\u00e3o triviais e orientar colegas sobre o tema. 5 Especialista: Domina completamente o tema, sendo uma refer\u00eancia para o time. Contribui para o desenvolvimento de melhores pr\u00e1ticas e solu\u00e7\u00f5es inovadoras."},{"location":"pages/equipe/quadros-conhecimento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento 2.0 Adi\u00e7\u00e3o do link da planilha 08/02/2024 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/equipe/quadros-pareamento/","title":"Quadro de Pareamento","text":"<p>Para otimizar o aprendizado e promover a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe, foi realizado um pareamento entre os EPS Clara, Daniela e Guilherme e os MDS . Cada EPS ficou respons\u00e1vel por tr\u00eas MDS, oferecendo orienta\u00e7\u00e3o e apoio nas diversas etapas do projeto. Esse modelo de pareamento visa fortalecer o conhecimento t\u00e9cnico e a integra\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas, garantindo um desenvolvimento mais coeso e eficiente.</p> <p>Abaixo est\u00e3o os pares de pareamento entre EPS e MDS:</p>"},{"location":"pages/equipe/quadros-pareamento/#pareamento-eps-e-mds-sprint-1","title":"Pareamento EPS e MDS SPRINT 1","text":"<ul> <li>Clara </li> <li>Rodrigo Ferreira do Amaral  </li> <li>Jorge Henrique  </li> <li> <p>Jo\u00e3o Igor Pereira da Costa  </p> </li> <li> <p>Daniela </p> </li> <li>\u00cdgor Veras Daniel  </li> <li>Mariana Martins Silva  </li> <li> <p>Dannyeclisson Rodrigo Martins da Costa  </p> </li> <li> <p>Guilherme Peixoto </p> </li> <li>Eduardo Rodrigues Levenhagem  </li> <li>Guilherme Moura da Silva Neto  </li> <li>Yzabella Miranda Pimenta  </li> </ul> <p>### Pareamento EPS e MDS SPRINT 2</p> <ul> <li>Clara </li> <li>Rodrigo Ferreira do Amaral  </li> <li>Jorge Henrique  </li> <li> <p>Jo\u00e3o Igor Pereira da Costa  </p> </li> <li> <p>Daniela </p> </li> <li>\u00cdgor Veras Daniel  </li> <li>Mariana Martins Silva  </li> <li> <p>Dannyeclisson Rodrigo Martins da Costa  </p> </li> <li> <p>Guilherme Peixoto </p> </li> <li>Eduardo Rodrigues Levenhagem  </li> <li>Guilherme Moura da Silva Neto  </li> <li>Yzabella Miranda Pimenta </li> </ul> <p>### Pareamento EPS e MDS SPRINT 3</p> <ul> <li>Clara </li> <li>Dupla:<ul> <li>Rodrigo Ferreira do Amaral</li> <li>Mariana Martins Silva  </li> </ul> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>Jo\u00e3o Igor Pereira da Costa    </li> <li>Yzabella Miranda Pimenta</li> </ul> </li> <li> <p>Daniela</p> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>\u00cdgor Veras Daniel</li> <li>Guilherme Moura da Silva Neto</li> </ul> </li> <li> <p>Eduardo Rodrigues Levenhagem</p> </li> <li> <p>Guilherme Peixoto </p> </li> <li>Dupla:<ul> <li>Dannyeclisson Rodrigo Martins da Costa</li> <li>Jorge Henrique</li> </ul> </li> </ul> <p>### Pareamento EPS e MDS SPRINT 4</p> <ul> <li>Clara </li> <li>Dupla:<ul> <li>Rodrigo Ferreira do Amaral</li> <li>Mariana Martins Silva  </li> </ul> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>Jo\u00e3o Igor Pereira da Costa    </li> <li>Yzabella Miranda Pimenta</li> </ul> </li> <li> <p>Daniela </p> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>\u00cdgor Veras Daniel</li> <li>Guilherme Moura da Silva Neto</li> </ul> </li> <li> <p>Eduardo Rodrigues Levenhagem</p> </li> <li> <p>Guilherme Peixoto </p> </li> <li>Dupla:<ul> <li>Dannyeclisson Rodrigo Martins da Costa</li> <li>Jorge Henrique</li> </ul> </li> </ul> <p>### Pareamento EPS e MDS SPRINT 5</p> <ul> <li>Clara </li> <li>Dupla:<ul> <li>Rodrigo Ferreira do Amaral</li> <li>Mariana Martins Silva  </li> </ul> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>Jo\u00e3o Igor Pereira da Costa    </li> <li>Yzabella Miranda Pimenta</li> </ul> </li> <li> <p>Daniela </p> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>\u00cdgor Veras Daniel</li> <li>Guilherme Moura da Silva Neto</li> </ul> </li> <li> <p>Eduardo Rodrigues Levenhagem</p> </li> <li> <p>Guilherme Peixoto </p> </li> <li>Dupla:<ul> <li>Dannyeclisson Rodrigo Martins da Costa</li> <li>Jorge Henrique</li> </ul> </li> </ul> <p>### Pareamento EPS e MDS SPRINT 6</p> <ul> <li>Clara </li> <li>Dupla:<ul> <li>Rodrigo Ferreira do Amaral</li> <li>Mariana Martins Silva  </li> </ul> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>Jo\u00e3o Igor Pereira da Costa    </li> <li>Yzabella Miranda Pimenta</li> </ul> </li> <li> <p>Daniela </p> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>\u00cdgor Veras Daniel</li> <li>Guilherme Moura da Silva Neto</li> </ul> </li> <li> <p>Eduardo Rodrigues Levenhagem</p> </li> <li> <p>Guilherme Peixoto </p> </li> <li>Dupla:<ul> <li>Dannyeclisson Rodrigo Martins da Costa</li> <li>Jorge Henrique</li> </ul> </li> </ul> <p>### Pareamento EPS e MDS SPRINT 7</p> <ul> <li>Clara </li> <li>Dupla:<ul> <li>Rodrigo Ferreira do Amaral</li> <li>Mariana Martins Silva  </li> </ul> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>Jo\u00e3o Igor Pereira da Costa    </li> <li>Yzabella Miranda Pimenta</li> </ul> </li> <li> <p>Daniela </p> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>\u00cdgor Veras Daniel</li> <li>Guilherme Moura da Silva Neto</li> </ul> </li> <li> <p>Eduardo Rodrigues Levenhagem</p> </li> <li> <p>Guilherme Peixoto </p> </li> <li>Dupla:<ul> <li>Dannyeclisson Rodrigo Martins da Costa</li> <li>Jorge Henrique</li> </ul> </li> </ul> <p>### Pareamento EPS e MDS SPRINT 8</p> <ul> <li>Clara </li> <li>Dupla:<ul> <li>Rodrigo Ferreira do Amaral</li> <li>Mariana Martins Silva  </li> </ul> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>Jo\u00e3o Igor Pereira da Costa    </li> <li>Yzabella Miranda Pimenta</li> </ul> </li> <li> <p>Daniela </p> </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>\u00cdgor Veras Daniel</li> <li>Guilherme Moura da Silva Neto</li> </ul> </li> <li> <p>Eduardo Rodrigues Levenhagem</p> </li> <li> <p>Guilherme Peixoto </p> </li> <li>Dupla:<ul> <li>Dannyeclisson Rodrigo Martins da Costa</li> <li>Jorge Henrique</li> </ul> </li> </ul> <p>### Pareamento EPS e MDS SPRINT 9   - Clara   - Dupla:     - Rodrigo Ferreira do Amaral     - Mariana Martins Silva   - Dupla:     - Jo\u00e3o Igor Pereira da Costa       - Yzabella Miranda Pimenta</p> <ul> <li>Daniela </li> <li> <p>Dupla:</p> <ul> <li>\u00cdgor Veras Daniel</li> <li>Guilherme Moura da Silva Neto</li> </ul> </li> <li> <p>Eduardo Rodrigues Levenhagem</p> </li> <li> <p>Guilherme Peixoto </p> </li> <li>Dupla:<ul> <li>Dannyeclisson Rodrigo Martins da Costa</li> <li>Jorge Henrique</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"pages/equipe/quadros-pareamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento 2.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento 09/02/2025 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/gestao/EVM/","title":"EVM (Earned Value Management)","text":"<p>O EVM (Earned Value Management), ou Gerenciamento do Valor Agregado, \u00e9 uma metodologia amplamente utilizada em gerenciamento de projetos para medir o desempenho e o progresso de um projeto de forma objetiva. Ele integra escopo, cronograma e custos, permitindo que os gerentes de projeto avaliem se o projeto est\u00e1 dentro do prazo, do or\u00e7amento e se est\u00e1 entregando o valor esperado.</p> <p>O EVM utiliza tr\u00eas m\u00e9tricas principais para avaliar o desempenho do projeto:</p> <ol> <li>PV (Planned Value) - Valor Planejado:    Representa o valor do trabalho que deveria ter sido conclu\u00eddo at\u00e9 um determinado ponto no tempo, de acordo com o plano do projeto. \u00c9 o custo or\u00e7ado para o trabalho planejado.</li> </ol> <p>[    PV = \\% \\text{ do trabalho planejado} \\times \\text{Or\u00e7amento Total (BAC)}    ]</p> <ol> <li>EV (Earned Value) - Valor Agregado:    Representa o valor do trabalho que foi realmente conclu\u00eddo at\u00e9 o momento. \u00c9 o custo or\u00e7ado para o trabalho realizado.</li> </ol> <p>[    EV = \\% \\text{ do trabalho realizado} \\times \\text{Or\u00e7amento Total (BAC)}    ]</p> <ol> <li>AC (Actual Cost) - Custo Real:    Representa os custos reais incorridos para realizar o trabalho at\u00e9 o momento. \u00c9 o valor gasto para concluir o trabalho realizado.</li> </ol> <p>[    AC = \\text{Custos reais incorridos}    ]</p>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#formulas-do-evm","title":"F\u00f3rmulas do EVM","text":""},{"location":"pages/gestao/EVM/#1-variacoes-de-desempenho","title":"1. Varia\u00e7\u00f5es de Desempenho","text":"<ul> <li>CV (Cost Variance) - Varia\u00e7\u00e3o de Custo:   Mostra se o projeto est\u00e1 acima ou abaixo do or\u00e7amento.   [   CV = EV - AC   ]</li> <li>Se ( CV &gt; 0 ): Projeto abaixo do or\u00e7amento (bom).  </li> <li> <p>Se ( CV &lt; 0 ): Projeto acima do or\u00e7amento (ruim).</p> </li> <li> <p>SV (Schedule Variance) - Varia\u00e7\u00e3o de Prazo:   Mostra se o projeto est\u00e1 adiantado ou atrasado em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma.   [   SV = EV - PV   ]</p> </li> <li>Se ( SV &gt; 0 ): Projeto adiantado (bom).  </li> <li>Se ( SV &lt; 0 ): Projeto atrasado (ruim).</li> </ul>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#2-indices-de-desempenho","title":"2. \u00cdndices de Desempenho","text":"<ul> <li>CPI (Cost Performance Index) - \u00cdndice de Desempenho de Custo:   Mede a efici\u00eancia do uso dos recursos.   [   CPI = \\frac{EV}{AC}   ]</li> <li>Se ( CPI &gt; 1 ): Custo menor que o planejado (bom).  </li> <li> <p>Se ( CPI &lt; 1 ): Custo maior que o planejado (ruim).</p> </li> <li> <p>SPI (Schedule Performance Index) - \u00cdndice de Desempenho de Prazo:   Mede a efici\u00eancia do tempo em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma.   [   SPI = \\frac{EV}{PV}   ]</p> </li> <li>Se ( SPI &gt; 1 ): Projeto adiantado (bom).  </li> <li>Se ( SPI &lt; 1 ): Projeto atrasado (ruim).</li> </ul>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#3-previsoes-futuras","title":"3. Previs\u00f5es Futuras","text":"<ul> <li> <p>ETC (Estimate to Complete) - Estimativa para Concluir:   Estimativa dos custos necess\u00e1rios para concluir o trabalho restante.   [   ETC = \\frac{BAC - EV}{CPI} \\quad \\text{(considerando o desempenho atual)}   ]</p> </li> <li> <p>EAC (Estimate at Completion) - Estimativa no T\u00e9rmino:   Estimativa do custo total do projeto ao final, com base no desempenho atual.   [   EAC = AC + ETC   ]   Ou, se o desempenho futuro for igual ao planejado:   [   EAC = AC + (BAC - EV)   ]</p> </li> <li> <p>VAC (Variance at Completion) - Varia\u00e7\u00e3o no T\u00e9rmino:   Diferen\u00e7a entre o or\u00e7amento total (BAC) e a estimativa no t\u00e9rmino (EAC).   [   VAC = BAC - EAC   ]</p> </li> <li>Se ( VAC &gt; 0 ): Projeto abaixo do or\u00e7amento (bom).  </li> <li> <p>Se ( VAC &lt; 0 ): Projeto acima do or\u00e7amento (ruim).</p> </li> <li> <p>TCPI (To Complete Performance Index) - \u00cdndice de Desempenho para Concluir:   Mede a efici\u00eancia necess\u00e1ria para concluir o projeto dentro do or\u00e7amento restante.   [   TCPI = \\frac{BAC - EV}{BAC - AC}   ]</p> </li> <li>Se ( TCPI &gt; 1 ): \u00c9 necess\u00e1rio melhorar o desempenho.  </li> <li>Se ( TCPI &lt; 1 ): O desempenho atual \u00e9 suficiente.</li> </ul> <p>Caso exista maior interesse sobre a metodologia Agile EVM, o material referente \u00e0 ela pode ser encontrado no seguinte artigo: AgileEVM \u2013 Earned Value Management in Scrum ProjectsTexto do link.</p>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#evm-sentinela","title":"EVM - Sentinela","text":"<p>O processo de monitoramento do projeto se iniciou durante a release 1. Com os custos do projeto j\u00e1 relatados no documento de Custos.</p>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#analise-das-major-releases","title":"An\u00e1lise das Major Releases","text":"<p>Com base nos gr\u00e1ficos gerados por sprint, que comparam o Valor Agregado X Custo Atual X Valor Planejado, \u00e9 poss\u00edvel avaliar o desempenho de cada major release entregue pela equipe.  </p>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#analise-da-release-1","title":"An\u00e1lise da Release 1","text":"<p>A Release 1 teve um ciclo de desenvolvimento de duas semanas, com um planejamento que previa a entrega de aproximadamente 25% do valor agregado total do sistema. No entanto, devido a desafios iniciais enfrentados pela equipe no processo de v\u00e1lida\u00e7\u00e3o, o valor efetivamente entregue e aceito ficou abaixo da meta estabelecida.</p> <p></p>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#analise-da-release-mvp","title":"An\u00e1lise da Release MVP","text":"<p>A an\u00e1lise da Release MVP, representada pelo gr\u00e1fico \"Valor Planejado x Custo Atual x Valor Agregado\", revelou importantes insights sobre o desempenho da equipe durante as sprints.</p>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#desempenho-observado","title":"Desempenho Observado:","text":"<ol> <li> <p>Custo Atual (Actual Cost): O custo real do projeto apresentou um crescimento cont\u00ednuo e significativo, ultrapassando o valor planejado em todas as sprints. Isso indica que o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para executar as atividades foi maior do que o previsto inicialmente.</p> </li> <li> <p>Valor Planejado (Planned Value): O planejamento previa um aumento gradual nas entregas ao longo do per\u00edodo, com expectativas alinhadas ao progresso natural do desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Valor Agregado (Earned Value): O valor efetivamente entregue e aceito ficou abaixo do planejado. Isso evidencia que as metas estabelecidas para cada sprint n\u00e3o foram completamente atingidas.</p> </li> </ol>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es:","text":"<ul> <li>O custo elevado, combinado com entregas abaixo do esperado, aponta para inefici\u00eancias no processo de desenvolvimento e gest\u00e3o de recursos.</li> <li>O recesso combinado com o atrazo dos testes feitas pelo POs e dificuldades iniciais da equipe podem ter contribu\u00eddo para atrasos e menor produtividade, afetando diretamente o valor agregado.</li> <li>Ajustes no planejamento e na execu\u00e7\u00e3o das tarefas foram necess\u00e1rios para evitar novos desvios no cronograma e no or\u00e7amento.</li> </ul> <p>Este diagn\u00f3stico refor\u00e7a a necessidade de otimizar os processos e aprimorar o alinhamento entre os recursos dispon\u00edveis e os objetivos definidos para as pr\u00f3ximas releases.</p> <p></p>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#analise-da-release-final","title":"An\u00e1lise da Release Final","text":"<p>O gr\u00e1fico \"Valor Planejado x Custo Atual x Valor Agregado\" da Release Final apresenta os resultados obtidos ao final do projeto, destacando a rela\u00e7\u00e3o entre o planejamento, os custos e as entregas realizadas.</p>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#desempenho-observado_1","title":"Desempenho Observado:","text":"<ol> <li> <p>Custo Atual (Actual Cost): O custo real manteve-se elevado e est\u00e1vel em torno de R$ 40.000,00, representando um investimento significativo para a conclus\u00e3o da release.</p> </li> <li> <p>Valor Planejado (Planned Value): O planejamento previa uma entrega incremental, mas em n\u00edveis baixos, com o valor planejado ficando consideravelmente abaixo do custo real.</p> </li> <li> <p>Valor Agregado (Earned Value): O valor efetivamente entregue ao final do projeto foi insignificante em rela\u00e7\u00e3o ao valor planejado e ao custo real, indicando que os objetivos principais da release final n\u00e3o foram atingidos.</p> </li> </ol>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#conclusoes_1","title":"Conclus\u00f5es:","text":"<ul> <li>Baixa efici\u00eancia: Apesar do alto investimento financeiro, o valor agregado entregue foi praticamente inexistente, o que indica falhas significativas no gerenciamento e execu\u00e7\u00e3o das atividades.</li> <li>Desalinhamento com o planejamento: O baixo valor planejado sugere expectativas conservadoras, mas, ainda assim, as entregas ficaram muito abaixo das metas estabelecidas.</li> <li>Impacto negativo no projeto: O desempenho da Release Final comprometeu a rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio do projeto, sugerindo que os recursos foram mal alocados ou que imprevistos cr\u00edticos impediram as entregas.</li> </ul> <p>Essa an\u00e1lise refor\u00e7a a import\u00e2ncia de revisar processos e estrat\u00e9gias para garantir que as pr\u00f3ximas iniciativas entreguem valor compat\u00edvel com os recursos investidos.</p> <p></p>"},{"location":"pages/gestao/EVM/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 09/02/2025 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/gestao/EVM/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>AgileEVM \u2013 Earned Value Management in Scrum ProjectsTexto do link</p>"},{"location":"pages/gestao/Entregas-e-roadmap/","title":"Entregas e roadmap","text":"<p>O Roadmap do projeto foi elaborado com base no que foi definido e validado na O Roadmap do projeto foi desenvolvido com base nas defini\u00e7\u00f5es e valida\u00e7\u00f5es estabelecidas na Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP), sendo atualizado semanalmente para refletir o progresso das atividades. O Roadmap mapeia os pacotes de trabalho e organiza os \u00e9picos (funcionalidades do produto) associados a cada pacote, permitindo uma vis\u00e3o estruturada do desenvolvimento. Al\u00e9m disso, os \u00e9picos foram desdobrados em Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, garantindo que cada funcionalidade tenha um alinhamento claro com os objetivos do projeto e com as entregas planejadas.</p> <p>Apesar de aparentar atrasos, o comportamento do Roadmap seguiu o padr\u00e3o esperado para o fluxo de trabalho da disciplina, o qual costuma envolver um per\u00edodo de espera pela aceita\u00e7\u00e3o por parte dos Product Owners (P.Os), al\u00e9m do tempo necess\u00e1rio para o retorno de corre\u00e7\u00f5es e melhorias. No geral, o desempenho do projeto apresenta um panorama positivo, com 11 Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio (US) implementadas neste semestre (das 20 planejadas, incluindo 5 de corre\u00e7\u00f5es de bugs e 5 de melhorias).</p> <p>\ud83d\udccc Acesse o Roadmap do projeto no GitHub: Roadmap - 2024.2 Sentinela</p>"},{"location":"pages/gestao/Entregas-e-roadmap/#releases","title":"Releases","text":"<p>As US foram divididas em 5 Releases no total (3 Major e 2 Minor):</p>"},{"location":"pages/gestao/Entregas-e-roadmap/#release-1-major","title":"Release 1 (Major)","text":"<ul> <li>US1 - Gerar carteirinha do sindicalizado  </li> <li>US2 - Disponibilizar o download da carteirinha do sindicalizado  </li> <li>US4 - Exibir os benef\u00edcios de ser filiado em uma p\u00e1gina p\u00fablica  </li> <li>US6 - Informa\u00e7\u00e3o de contato  </li> <li>US5 - Exibir pre\u00e7os e detalhes dos benef\u00edcios para os usu\u00e1rios logados  </li> <li>US3 - Validar status do sindicalizado por QR Code  </li> <li>Melhoria1 - Melhoria da tela de login  </li> <li>Bugfix1 - Melhorias do cadastro dos usu\u00e1rios  </li> </ul>"},{"location":"pages/gestao/Entregas-e-roadmap/#release-2-minor","title":"Release 2 (Minor)","text":"<ul> <li>Melhoria2 - Gerenciar Permiss\u00f5es  </li> <li>Bugfix2 - Gerenciar perfis de Usu\u00e1rios  </li> </ul>"},{"location":"pages/gestao/Entregas-e-roadmap/#release-3-minor","title":"Release 3 (Minor)","text":"<ul> <li>Melhoria3 - Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios e \u00f3rg\u00e3os no dashboard  </li> <li>Melhoria4 - Incluir benef\u00edcios no dashboard  </li> </ul>"},{"location":"pages/gestao/Entregas-e-roadmap/#release-4mvp-major","title":"Release 4/MVP (Major)","text":"<ul> <li>US10 - Importa\u00e7\u00e3o de dados do extrato banc\u00e1rio  </li> <li>US11 - Como administrador, gostaria de editar o tipo de documento das movimenta\u00e7\u00f5es financeiras  </li> <li>US16 - Como administrador, gostaria de importar o arquivo de retorno tratado no Banco de dados  </li> <li>US17 - Como administrador, gostaria de um relat\u00f3rio do arquivo retorno importado  </li> </ul>"},{"location":"pages/gestao/Entregas-e-roadmap/#release-5n-major","title":"Release 5/N (Major)","text":"<ul> <li>US20 - CRUD de Patrim\u00f4nios  </li> <li>Bugfix5 - Sem acesso \u00e0 carteirinha  </li> <li>Bugfix3 - Converg\u00eancia de usu\u00e1rios e sindicalizados  </li> <li>Bugfix4 - Acesso \u00e0 barra lateral sem permiss\u00e3o  </li> <li>Melhoria5 - [Descrever melhoria espec\u00edfica]  </li> </ul>"},{"location":"pages/gestao/Entregas-e-roadmap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 09/02/2025 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/gestao/Execu%C3%A7%C3%A3o-das-pipelines-CI-e-CD/","title":"Execu\u00e7\u00e3o das pipelines de CI e CD","text":"<p>A orquestra\u00e7\u00e3o das pipelines de Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua (CI) e Entrega Cont\u00ednua (CD) foi essencial para garantir a qualidade e estabilidade do sistema ao longo do desenvolvimento. O fluxo automatizado permitiu a valida\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, execu\u00e7\u00e3o de testes e deploys, reduzindo erros manuais e otimizando o tempo de entrega.</p>"},{"location":"pages/gestao/Execu%C3%A7%C3%A3o-das-pipelines-CI-e-CD/#registro-de-metricas-do-projeto","title":"Registro de M\u00e9tricas do Projeto","text":""},{"location":"pages/gestao/Execu%C3%A7%C3%A3o-das-pipelines-CI-e-CD/#frontend","title":"Frontend","text":"M\u00e9trica Medida Quantidade de vezes que o pipeline de CI foi executado 226 Quantidade de vezes que o pipeline de CI falhou 136 Quantidade de vezes que o pipeline de Release foi executado 96 Quantidade de vezes que o pipeline de Release falhou 43 Quantidade de PRs abertos 49 Quantidade de PRs revisados 41 Quantidade de Releases 3"},{"location":"pages/gestao/Execu%C3%A7%C3%A3o-das-pipelines-CI-e-CD/#backend-usuarios","title":"Backend Usu\u00e1rios","text":"M\u00e9trica Medida Quantidade de vezes que o pipeline de CI foi executado 190 Quantidade de vezes que o pipeline de CI falhou 89 Quantidade de vezes que o pipeline de Release foi executado 86 Quantidade de vezes que o pipeline de Release falhou 43 Quantidade de PRs abertos 33 Quantidade de PRs revisados 30 Quantidade de Releases 3"},{"location":"pages/gestao/Execu%C3%A7%C3%A3o-das-pipelines-CI-e-CD/#backend-beneficios","title":"Backend Benef\u00edcios","text":"M\u00e9trica Medida Quantidade de vezes que o pipeline de CI foi executado 48 Quantidade de vezes que o pipeline de CI falhou 11 Quantidade de vezes que o pipeline de Release foi executado 28 Quantidade de vezes que o pipeline de Release falhou 5 Quantidade de PRs abertos 7 Quantidade de PRs revisados 7 Quantidade de Releases 3"},{"location":"pages/gestao/Execu%C3%A7%C3%A3o-das-pipelines-CI-e-CD/#backend-financeiro","title":"Backend Financeiro","text":"M\u00e9trica Medida Quantidade de vezes que o pipeline de CI foi executado 130 Quantidade de vezes que o pipeline de CI falhou 21 Quantidade de vezes que o pipeline de Release foi executado 42 Quantidade de vezes que o pipeline de Release falhou 5 Quantidade de PRs abertos 20 Quantidade de PRs revisados 18 Quantidade de Releases 3"},{"location":"pages/gestao/Execu%C3%A7%C3%A3o-das-pipelines-CI-e-CD/#analise-das-falhas-nos-pipelines","title":"An\u00e1lise das Falhas nos Pipelines","text":"<p>Um fator relevante para as falhas foi a significativa evolu\u00e7\u00e3o da funcionalidade de permiss\u00f5es, que passou por mudan\u00e7as frequentes em todos os reposit\u00f3rios. Diante desse cen\u00e1rio, a equipe optou por priorizar a entrega das releases em detrimento da execu\u00e7\u00e3o exaustiva dos testes, garantindo que as novas funcionalidades chegassem aos usu\u00e1rios sem atrasos significativos.  </p> <p>As falhas no pipeline de CI ocorreram, em grande parte, devido a flaky tests, que representaram um desafio significativo para a equipe durante algumas semanas. Esses testes, embora passassem localmente e, na maioria das vezes, tamb\u00e9m no pipeline, apresentavam falhas espor\u00e1dicas sem uma causa aparente. Esse problema foi investigado e corrigido nas \u00faltimas semanas, n\u00e3o sendo mais identificado pelos membros do time.  </p> <p>Al\u00e9m disso, algumas execu\u00e7\u00f5es do CI falharam devido a testes quebrados e problemas de formata\u00e7\u00e3o, como padroniza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo e estiliza\u00e7\u00e3o, que foram gradualmente corrigidos para garantir a estabilidade da pipeline.  </p> <p>No caso do pipeline de Release, as falhas iniciais foram causadas por uma configura\u00e7\u00e3o incorreta do arquivo sonar-metrics.py, que n\u00e3o estava devidamente ajustado para processar corretamente branches e tags (vers\u00f5es). Esse problema exigiu ajustes na l\u00f3gica do pipeline para garantir que as m\u00e9tricas fossem capturadas corretamente.  </p> <p>Esses desafios foram superados ao longo do desenvolvimento, e as otimiza\u00e7\u00f5es realizadas nas pipelines contribu\u00edram para a melhoria cont\u00ednua do fluxo de integra\u00e7\u00e3o e entrega.  </p>"},{"location":"pages/gestao/Execu%C3%A7%C3%A3o-das-pipelines-CI-e-CD/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 09/02/2025 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/gestao/Hist%C3%B3rias-planejadasXaceitaspelos-POs/","title":"Hist\u00f3rias Planejadas X Aceitas Pelos P.O.s","text":"<p>Das Hist\u00f3rias Planejadas as que foram entregues para aceita\u00e7\u00e3o dos POs foram:</p>"},{"location":"pages/gestao/Hist%C3%B3rias-planejadasXaceitaspelos-POs/#registro-das-user-stories-us-e-melhorias","title":"Registro das User Stories (US) e Melhorias","text":"User Story / Melhoria Descri\u00e7\u00e3o Entregue Resposta do Forms US1 Gerar carteirinha do sindicalizado \ud83d\udea7 Ajustes sugeridos (Se eu n\u00e3o consigo desfiliar para testar.N\u00e3o tem como testar isso desindicalizando o fulano) US2 Disponibilizar o download da carteirinha do sindicalizado \ud83d\udea7 Ajustes a serem feitos (O PDF baixado no celular quebrou como na imagem enviada. As informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o batem com os dados do usu\u00e1rio. Tem layout, mas n\u00e3o tem nenhuma informa\u00e7\u00e3o.) US3 Validar status do sindicalizado por QR Code \u2705 Ajustes a serem feitos (D\u00e1 para colocar nome e cpf para validar, mas ao clicar em validar acontece um erro. Al\u00e9m da p\u00e1gina mobile n\u00e3o estar responsiva e o texto do nome come\u00e7ar grudado com a primeira letra.Ao colocar o nome e cpf do sindicalizado e clicar em validar, ele d\u00e1 erro) US4 Exibir os benef\u00edcios de ser filiado em uma p\u00e1gina p\u00fablica \u2705 Aprovada US5 Exibir pre\u00e7os e detalhes dos benef\u00edcios para usu\u00e1rios logados \ud83d\udea7 Ajustes sugeridos (A autoriza\u00e7\u00e3o est\u00e1 ok. Marquei n\u00e3o, pois o \u00fanico acesso \u00e9 digitando a rota. N\u00e3o tem um bot\u00e3o para o usu\u00e1rio acessar essa p\u00e1gina. Ent\u00e3o tecnicamente nem os pr\u00f3prios usu\u00e1rios logados tem acesso a essa p\u00e1gina.) US6 Informa\u00e7\u00e3o de contato \u2705 Aprovada Melhoria1 Melhoria da tela de login \u2705 Aprovada Bugfix1 Melhorias do cadastro dos usu\u00e1rios \ud83d\udea7 Em andamento US10 Importa\u00e7\u00e3o de dados do extrato banc\u00e1rio \u274c Pendente US11 Como administrador gostaria de editar o tipo de documento das movimenta\u00e7\u00f5es financeiras \u274c Pendente Melhoria2 Melhorar o Gerenciar Permiss\u00f5es \u274c Pendente Bugfix2 Corre\u00e7\u00e3o do Gerenciamento de perfis Usu\u00e1rios \u274c Pendente US17 Como administrador, gostaria de um relat\u00f3rio do arquivo retorno importado \u274c Pendente <p>\u2705 Entregue | \ud83d\udea7 Em andamento | \u274c Pendente  </p>"},{"location":"pages/gestao/Hist%C3%B3rias-planejadasXaceitaspelos-POs/#defeitos-e-mudancas-identificados-x-corrigidos","title":"Defeitos e Mudan\u00e7as Identificados X Corrigidos","text":"<p>Ao longo do desenvolvimento, foram implementadas melhorias e corre\u00e7\u00f5es de bugs remanescentes do semestre passado, al\u00e9m de evolu\u00e7\u00f5es corretivas e adaptativas. Todos esses ajustes e aprimoramentos est\u00e3o detalhados neste documento.  </p> <p>A qualidade da entrega sempre foi uma prioridade para a equipe. Sempre que um integrante identificava uma oportunidade de adapta\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o no produto, fosse antes ou depois da aceita\u00e7\u00e3o pelos P.Os, a devida a\u00e7\u00e3o era prontamente encaminhada, garantindo a evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do projeto.</p> <p>Portanto, foram adicionadas issues de Melhorias e Bugfix relacionadas \u00e0s US que apresentavam essa necessidade. No total, foram instanciadas cinco melhorias e cinco bugfix. Da quais duas melhorias e 2 bugfix vinda do semestre passada foram conduzidas e entregues aos P.Os.</p> <p>A tabela abaixo apresenta um registro das melhorias e corre\u00e7\u00f5es de bugs implementadas ao longo do desenvolvimento.  </p> <p>As melhorias Melhoria1 (Melhoria da tela de login) e Melhoria2 (Melhorar o Gerenciar Permiss\u00f5es), bem como as corre\u00e7\u00f5es Bugfix1 (Corre\u00e7\u00e3o do cadastro dos usu\u00e1rios) e Bugfix2 (Corre\u00e7\u00e3o do Gerenciamento de perfis de usu\u00e1rios) s\u00e3o ajustes remanescentes do semestre passado, que foram retomados e conclu\u00eddos nesta fase.  </p> <p>Durante a etapa de planejamento, foram identificadas a Melhoria3 (Implementa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios e \u00f3rg\u00e3os no dashboard) e a Bugfix3 (Corre\u00e7\u00e3o da Converg\u00eancia de usu\u00e1rios e sindicalizados), que foram incorporadas ao escopo e entregues conforme o cronograma.  </p> <p>Ap\u00f3s a fase de testes das funcionalidades j\u00e1 entregues, foram adicionadas novas melhorias e corre\u00e7\u00f5es para otimizar o sistema. Isso inclui as melhorias Melhoria4 (Implementa\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios no dashboard) e Melhoria5 (Implementa\u00e7\u00e3o da funcionalidade de Criar e Deletar localiza\u00e7\u00f5es de patrim\u00f4nios), al\u00e9m das corre\u00e7\u00f5es Bugfix4 (Corre\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 barra lateral sem permiss\u00e3o) e Bugfix5 (Corre\u00e7\u00e3o da falta de acesso \u00e0 carteirinha), que ainda est\u00e3o em andamento.  </p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o Entrega Melhoria1 Melhoria da tela de login (remanescente do semestre passado) \u2705 Melhoria2 Melhorar o Gerenciar Permiss\u00f5es (remanescente do semestre passado) \u2705 Bugfix1 Corre\u00e7\u00e3o do cadastro dos usu\u00e1rios (remanescente do semestre passado) \u2705 Bugfix2 Corre\u00e7\u00e3o do Gerenciamento de perfis de usu\u00e1rios (remanescente do semestre passado) \u2705 Melhoria3 Implementa\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios e \u00f3rg\u00e3os no dashboard (identificada no planejamento) \u2705 Bugfix3 Corre\u00e7\u00e3o da Converg\u00eancia de usu\u00e1rios e sindicalizados (identificada no planejamento) \u2705 Melhoria4 Implementa\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios no dashboard (adicionada ap\u00f3s testes) \ud83d\udea7 Bugfix4 Corre\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 barra lateral sem permiss\u00e3o (adicionada ap\u00f3s testes) \ud83d\udea7 Bugfix5 Corre\u00e7\u00e3o da falta de acesso \u00e0 carteirinha (adicionada ap\u00f3s testes) \ud83d\udea7 Melhoria5 Implementa\u00e7\u00e3o da funcionalidade de Criar e Deletar localiza\u00e7\u00f5es de patrim\u00f4nios (adicionada ap\u00f3s testes) \ud83d\udea7 <p>\u2705 Entregue | \ud83d\udea7 Em andamento | \u274c Pendente  </p>"},{"location":"pages/gestao/Hist%C3%B3rias-planejadasXaceitaspelos-POs/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 09/02/2025 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/gestao/custo/","title":"Planejamento de Custo","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar os custos planejados para o desenvolvimento do projeto Sentinela. Ser\u00e3o detalhados os gastos estimados com m\u00e3o de obra, equipamentos e produtos necess\u00e1rios para a implementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das atividades previstas. Como o projeto n\u00e3o gera custos diretos para os clientes, utilizaremos como base para os c\u00e1lculos o custo m\u00e9dio de um aluno em uma universidade federal brasileira, considerando recursos destinados a forma\u00e7\u00e3o, infraestrutura e suporte t\u00e9cnico.</p> <p>A estimativa aqui descrita busca oferecer uma vis\u00e3o abrangente dos investimentos necess\u00e1rios, garantindo a viabilidade do projeto e o planejamento adequado de recursos.</p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#custo-semanal-de-cada-aluno","title":"Custo semanal de cada aluno","text":"<p>De acordo com o Relat\u00f3rio Cobradi 2021 (acesse aqui), em 2021 o custo de um universit\u00e1rio era de R$ 21.936,29. N\u00f3s usamos esse valor de base e ajustamos de acordo com a infla\u00e7\u00e3o, utilizando a Calculadora do cidad\u00e3o. Fazendo isso, obtemos o custo anual de um estudante sendo R$ 22.446,41.</p> <p>Tendo esse valor, obtivemos o valor R$ 374,11 como custo semanal de cada aluno no projeto.</p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#custo-de-mao-de-obra","title":"Custo de m\u00e3o de obra","text":"<p>Com o custo semanal de cada aluno, multiplicamos pela quantidade de alunos para obter o custo semanal do projeto, que foi de R$ 4.863,39. Esse valor considera que teremos 13 membros do in\u00edcio ao fim do projeto.</p> <p>Considerando as 15 semanas do projeto, o valor total da m\u00e3o de obra foi de R$ 72.950,83.</p> <p>Tamb\u00e9m fizemos uma planilha para acompanhar o custo real desse valor, considerando qualquer mudan\u00e7a no quadro de membros. Na s\u00e9tima semana do projeto, um aluno saiu da disciplina, ent\u00e3o tivemos que reduzir o pre\u00e7o de um membro nas semanas seguintes. Essa tabela ser\u00e1 atualizada sempre que necess\u00e1rio.</p> <p>Com o pre\u00e7o semanal do projeto, tamb\u00e9m conseguimos especificar o custo de cada uma das etapas do projeto (Pr\u00e9-desenvolvimento, Release 1, Release MVP e Release Final). Assim como o custo total do projeto, fizemos uma planilha com o custo estimado e o custo real.</p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#custo-de-infraestrutura","title":"Custo de Infraestrutura","text":"<p>Para custo de Infraestrutura, consideramos o fornecimento de energia el\u00e9trica e internet.</p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#calculo-do-custo-de-energia-eletrica","title":"C\u00e1lculo do Custo de Energia El\u00e9trica","text":"<p>Para estimar o custo de energia el\u00e9trica associado ao projeto, consideramos as seguintes premissas:</p> <ul> <li>A tarifa de energia el\u00e9trica na regi\u00e3o \u00e9 de R$ 0,74 por quilowatt-hora (kWh).</li> <li>Um computador consome, em m\u00e9dia, 5 kWh por m\u00eas, considerando uma hora de uso por dia.</li> <li>Cada membro da equipe trabalhar\u00e1 10 horas semanais no projeto.</li> <li>O projeto conta com 13 membros na equipe.</li> </ul>"},{"location":"pages/gestao/custo/#passo-1-consumo-medio-de-um-computador-por-hora","title":"Passo 1: Consumo M\u00e9dio de um Computador por Hora","text":"<p>Um computador consome 5 kWh em 30 dias, considerando uma hora de uso por dia. Assim, o consumo m\u00e9dio por dia \u00e9 de 0,16kWh.</p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#passo-2-consumo-semanal-de-um-computador-no-projeto","title":"Passo 2: Consumo Semanal de um Computador no Projeto","text":"<p>Cada membro trabalha 10 horas por semana, o que equivale a 2 horas por dia, considerando uma semana de 5 dias \u00fateis. O consumo semanal de um computador ser\u00e1 de 1,66kWh por pessoa.</p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#passo-3-calculo-do-consumo-semanal-total","title":"Passo 3: C\u00e1lculo do Consumo Semanal Total","text":"<p>Com 13 membros na equipe, o consumo total semanal ser\u00e1 de 21,66kWh. Multiplicando pela tarifa de 74 centavos por kWh, obtemos o total de 16,03 reais gastos com energia el\u00e9trica por semana.</p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#calculo-do-custo-de-internet","title":"C\u00e1lculo do Custo de Internet","text":"<p>Estamos considerando o valor m\u00e9dio de R$ 120,00 para o plano mensal de internet e as 10 horas semanais trabalhadas por pessoa no projeto. Com isso, n\u00f3s conseguimos inferir que o valor da internet por hora \u00e9:</p> <ul> <li>120 reais / 720 horas do m\u00eas = R$ 0,17</li> </ul> <p>O valor semanal gasto por cada membro do projeto com internet \u00e9 de R$ 1,70. E o valor total do time gasto com internet \u00e9 de R$ 22,10.</p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#custo-de-equipamentos","title":"Custo de Equipamentos","text":"<p>N\u00f3s consideramos um computador com as seguintes especifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Intel Core i5;</li> <li>8GB RAM;</li> <li>SSD 256GB.</li> </ul> <p>Encontramos computadores com essas especifica\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias faixas de pre\u00e7o e optamos por considerar o Notebook ASUS Vivobook 15, que pode ser encontrado por R$ R$ 2.899,99 (pre\u00e7o da Kabum, acessado em dezembro de 2024).</p> <p>Considerando um computador por membro, chegamos no valor de R$ 37.699,87 gasto com equipamento para a equipe. </p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#custo-total-do-projeto","title":"Custo total do projeto","text":"<p>Consolidando todos esses c\u00e1lculos em uma tabela, n\u00f3s chegamos no valor final de R$ 111.222,67 para todo o projeto.</p> <p>Fazendo a discrimina\u00e7\u00e3o de cada valor por etapa do projeto, conseguimos chegar no valor de:</p> <ul> <li>Etapa de Pr\u00e9-desenvolvimento (considerando o valor total dos equipamentos, que foram necess\u00e1rios desde o in\u00edcio do projeto): R$ 67.108,99</li> <li>Release 1: R$ 9.803,04</li> <li>Release MVP: R$ 24.507,60</li> <li>Release Final: R$ 9.803,04</li> <li></li> </ul> <p>Por fim, discriminamos tamb\u00e9m o custo total de desenvolvimento do projeto, para usar esse dado no Canvas MVP. Para esse c\u00e1lculo, foi considerado 9 semanas de desenvolvimento (de 24/11/2024 at\u00e9 08/02/2025, excluindo as semanas de recesso de 23/12/2024 at\u00e9 04/01/2025).</p> <p>O valor total do desenvolvimento do produto ficou em R$ 81.813,55</p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>BCB - Calculadora do cidad\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://www3.bcb.gov.br/CALCIDADAO/publico/exibirFormCorrecaoValores.do?method=exibirFormCorrecaoValores.</li> </ul> <p>\u200c- Relat\u00f3rio Cobradi 2021: A Coopera\u00e7\u00e3o Educacional e Cient\u00edfica Brasileira em Foco. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ipea.gov.br/bitstream/11058/11621/4/Relatorio_Cobradi_2021.PDF.</p> <ul> <li>Composi\u00e7\u00e3o Tarif\u00e1ria - Distribuidora Bras\u00edlia - Neoenergia - Neoenergia. Dispon\u00edvel em: https://www.neoenergia.com/web/brasilia/sua-casa/composicao-tarifaria.</li> </ul> <p>\u200c- Dicas para Economizar Energia ao Usar o Computador. Dispon\u00edvel em: https://www.mpgo.mp.br/portal/conteudo/dicas-para-economia-de-energia-ao-usar-o-computador.</p>"},{"location":"pages/gestao/custo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/gestao/metodologias/","title":"Metodologia de Trabalho da Equipe","text":"<p>Nossa equipe adotou uma metodologia h\u00edbrida, combinando elementos de Scrum, Extreme Programming (XP), Kanban, Lean Inception e pr\u00e1ticas do PMBOK, com o objetivo de garantir um desenvolvimento \u00e1gil e a entrega de um produto de alta qualidade. Essa abordagem integrada permite adaptar metodologias consolidadas \u00e0s necessidades espec\u00edficas do projeto, promovendo uma comunica\u00e7\u00e3o eficiente, organiza\u00e7\u00e3o e melhoria cont\u00ednua. Cada uma dessas metodologias complementa e refor\u00e7a as demais, formando um conjunto coeso que facilita o gerenciamento e a execu\u00e7\u00e3o do trabalho.</p>"},{"location":"pages/gestao/metodologias/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>O Lean Inception foi utilizado no in\u00edcio do projeto para alinhar expectativas, identificar as prioridades e garantir que todos os membros da equipe compreendessem claramente os objetivos e escopo do produto. Essa abordagem contribui para que todos os envolvidos (stakeholders, desenvolvedores e usu\u00e1rios) compartilhem a mesma vis\u00e3o e trabalhem de forma colaborativa desde o come\u00e7o. Durante a fase de Lean Inception, as decis\u00f5es estrat\u00e9gicas sobre funcionalidades, MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel) e o roadmap foram feitas em conjunto, permitindo que o desenvolvimento seguisse um direcionamento claro e focado. Ao integrar o Lean Inception com as demais metodologias, conseguimos um ciclo de feedback r\u00e1pido e constante alinhamento entre as equipes e os stakeholders, o que assegura que o produto final atenda \u00e0s expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"pages/gestao/metodologias/#scrum","title":"Scrum","text":"<p>O Scrum foi utilizado para estruturar o trabalho em sprints, ciclos curtos de 1 a 2 semanas, nos quais metas espec\u00edficas eram planejadas e entregues. Durante o planejamento do sprint, a equipe revisava o backlog do produto, priorizava tarefas e definia as metas a serem alcan\u00e7adas. Reuni\u00f5es di\u00e1rias (standup meetings) eram realizadas para alinhar o progresso, identificar obst\u00e1culos e ajustar as prioridades, garantindo fluidez no trabalho. No final de cada sprint, realizava-se uma revis\u00e3o com o cliente para demonstrar os resultados e obter feedback, enquanto retrospectivas eram conduzidas para identificar oportunidades de melhoria no processo.</p>"},{"location":"pages/gestao/metodologias/#extreme-programming-xp","title":"Extreme Programming (XP)","text":"<p>Al\u00e9m das pr\u00e1ticas do Scrum, adotamos elementos do XP, como a programa\u00e7\u00e3o em pares, que promoveu o compartilhamento de conhecimento e aumentou a qualidade do c\u00f3digo. A integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (CI/CD) foi implementada para testar e integrar o c\u00f3digo automaticamente, utilizando o SonarCloud para monitorar m\u00e9tricas de qualidade como cobertura de testes e duplica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo. A proximidade com o cliente foi outra pr\u00e1tica essencial, permitindo ajustes frequentes com base em feedbacks, o que garantiu o alinhamento do produto com as expectativas dos usu\u00e1rios. Entregas cont\u00ednuas tamb\u00e9m foram realizadas, proporcionando incrementos regulares de valor ao cliente.</p>"},{"location":"pages/gestao/metodologias/#kanban","title":"Kanban","text":"<p>Para visualizar o fluxo de trabalho e evitar gargalos, utilizamos o Kanban, representado por quadros no ZenHub, que mostravam o progresso das tarefas nas etapas de \"Backlog\", \"Em Progresso\", \"Em Revis\u00e3o\" e \"Conclu\u00eddo\". Isso permitiu identificar rapidamente tarefas bloqueadas e priorizar atividades de maior impacto.</p>"},{"location":"pages/gestao/metodologias/#pmbok","title":"PMBOK","text":"<p>O PMBOK complementou nossa abordagem \u00e1gil, trazendo pr\u00e1ticas de gerenciamento de projetos para \u00e1reas como escopo, custo e riscos. O escopo foi cuidadosamente gerenciado pelos Scrum Masters, com acompanhamento do Product Owner (PO), e os riscos foram monitorados semanalmente, com respostas planejadas para mitigar impactos potenciais. O custo do projeto foi avaliado regularmente, garantindo uma vis\u00e3o clara do or\u00e7amento ao longo do desenvolvimento. O PMBOK foi uma estrutura essencial para a governan\u00e7a do projeto, fornecendo as bases para um gerenciamento estruturado e eficaz, sem comprometer a agilidade das entregas.</p>"},{"location":"pages/gestao/metodologias/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>O uso de ferramentas espec\u00edficas tamb\u00e9m foi essencial para o sucesso do projeto. O SonarCloud monitorou a qualidade do c\u00f3digo, o Jest foi utilizado para testes automatizados, e o ZenHub facilitou o gerenciamento das tarefas. Essas ferramentas integraram-se ao nosso fluxo de trabalho, promovendo transpar\u00eancia, efici\u00eancia e colabora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"pages/gestao/metodologias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Daniela Soares Revis\u00e3o do documento 08/12/2024 Clara Marcelino Atualiza\u00e7\u00e3o do documento 09/02/2025 Daniela Soares"},{"location":"pages/gestao/metodologias/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Scrum: Como fazer mais em menos tempo. Acessado em 08/12/2024.</p> <p>Pr\u00e1ticas em XP: Extreme Programming. Acessado em 08/12/2024.</p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/","title":"Gest\u00e3o de Qualidade","text":""},{"location":"pages/gestao/qualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A gest\u00e3o da qualidade \u00e9 um elemento fundamental no desenvolvimento de produtos e servi\u00e7os, sendo especialmente relevante no contexto do desenvolvimento de software. Segundo a ISO 25010, a qualidade de um produto de software \u00e9 mensurada pelo grau em que ele atende aos requisitos de seus usu\u00e1rios, oferecendo valor e confiabilidade. Esses requisitos abrangem caracter\u00edsticas como funcionalidade, desempenho, seguran\u00e7a e manutenibilidade, entre outras, e s\u00e3o organizados em um modelo de qualidade que as categoriza em atributos principais e suas respectivas subcaracter\u00edsticas.</p> <p>Para garantir que esses requisitos sejam atendidos, \u00e9 imprescind\u00edvel estabelecer um sistema de m\u00e9tricas que permita monitorar e avaliar continuamente os aspectos do produto. Esse monitoramento n\u00e3o apenas assegura conformidade com os objetivos definidos, mas tamb\u00e9m viabiliza melhorias ao longo do projeto. Assim, o planejamento da qualidade desempenha um papel estrat\u00e9gico ao delinear como as m\u00e9tricas ser\u00e3o implementadas e como o desempenho do produto ser\u00e1 acompanhado, promovendo a entrega de software de alta qualidade e alinhado \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#processo-de-qualidade","title":"Processo de Qualidade","text":"<p>O processo de qualidade adotado neste projeto foi fundamentado em uma abordagem colaborativa e iterativa, garantindo que o produto final atendesse \u00e0s expectativas e necessidades do cliente. Desde o in\u00edcio, a valida\u00e7\u00e3o das User Stories (US) foi conduzida em conjunto com o cliente, utilizando prot\u00f3tipos e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o para alinhar os objetivos e assegurar que os requisitos fossem claramente compreendidos. Esse ciclo cont\u00ednuo de valida\u00e7\u00e3o e aprimoramento permitiu que melhorias fossem implementadas de forma incremental, promovendo a evolu\u00e7\u00e3o do produto ao longo do desenvolvimento.</p> <p>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o do desenvolvimento de cada funcionalidade, foram realizados testes de aceita\u00e7\u00e3o diretamente pelo cliente, o que possibilitou identificar ajustes necess\u00e1rios e incorporar novos aperfei\u00e7oamentos ao produto. Essa din\u00e2mica n\u00e3o apenas assegurou a qualidade do produto entregue, mas tamb\u00e9m refor\u00e7ou a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente com o resultado final.</p> <p>Para monitorar e garantir a qualidade t\u00e9cnica do projeto, cada servi\u00e7o desenvolvido foi integrado com a ferramenta SonarQube, utilizando a interface SonarCloud para maior clareza e controle das m\u00e9tricas de qualidade. Essa integra\u00e7\u00e3o forneceu uma vis\u00e3o abrangente e em tempo real do desempenho do c\u00f3digo, possibilitando a detec\u00e7\u00e3o precoce de problemas e garantindo a entrega de um software robusto e alinhado aos padr\u00f5es estabelecidos.</p> <p>A estrutura\u00e7\u00e3o para a observa\u00e7\u00e3o da qualidade do produto segue um modelo baseado na ISO 25010, categorizando diferentes aspectos da qualidade em caracter\u00edsticas e fatores espec\u00edficos. Essa abordagem permite uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada e objetiva do software, garantindo que m\u00e9tricas relevantes sejam monitoradas continuamente. No projeto, a manutenibilidade \u00e9 avaliada por meio das m\u00e9tricas de complexidade, coment\u00e1rios e duplica\u00e7\u00e3o, garantindo que o c\u00f3digo seja compreens\u00edvel e f\u00e1cil de modificar. J\u00e1 a confiabilidade \u00e9 analisada com base nos fatores Testing Status e Testing Performance, representados pelas m\u00e9tricas Test Success e Fast Tests, assegurando que o software funcione corretamente e que os testes sejam executados de forma eficiente. Al\u00e9m disso, a cobertura de c\u00f3digo desempenha um papel essencial, verificando a extens\u00e3o dos testes automatizados para garantir uma valida\u00e7\u00e3o abrangente das funcionalidades. Essa estrutura de observa\u00e7\u00e3o permite uma abordagem sistem\u00e1tica e iterativa para o controle da qualidade, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o precoce de problemas e a implementa\u00e7\u00e3o de melhorias cont\u00ednuas.</p> <p>Foi desenvolvido um notebook com tais m\u00e9tricas, que pode ser acessaado por esse link.</p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#metricas-monitoradas-e-praticas-de-garantia-de-qualidade","title":"M\u00e9tricas Monitoradas e Pr\u00e1ticas de Garantia de Qualidade","text":"<p>O monitoramento de m\u00e9tricas e a implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas estruturadas foram fundamentais para assegurar a qualidade do projeto. Dentre as principais m\u00e9tricas e estrat\u00e9gias adotadas, destacam-se:  </p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#metricas-monitoradas","title":"M\u00e9tricas Monitoradas","text":"<p>Cobertura de C\u00f3digo    - Monitoramos a extens\u00e3o em que o c\u00f3digo-fonte foi testado, assegurando que os testes automatizados cobrissem cen\u00e1rios cr\u00edticos e minimizassem a ocorr\u00eancia de bugs n\u00e3o detectados.  </p> <p>Duplicidade de C\u00f3digo    - Identificamos e reduzimos trechos de c\u00f3digo redundantes, promovendo manutenibilidade e efici\u00eancia no desenvolvimento.  </p> <p>Vulnerabilidades e Bugs    - Avaliamos continuamente o c\u00f3digo para detectar vulnerabilidades e erros, utilizando ferramentas de an\u00e1lise est\u00e1tica integradas com o SonarCloud.  </p> <p>Integra\u00e7\u00e3o com CI/CD    - Configuramos pipelines de integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua para executar automaticamente as an\u00e1lises do SonarCloud, garantindo que problemas fossem detectados antes da fus\u00e3o de branches.  </p> <p>Tempo de Execu\u00e7\u00e3o dos Testes (<code>test_execution_time</code>)    - Medimos o tempo de execu\u00e7\u00e3o dos testes para garantir efici\u00eancia e rapidez no ciclo de desenvolvimento.</p> <p>Fast Tests    - Garantimos que os testes fossem executados rapidamente, utilizando um valor de refer\u00eancia de 300000 microssegundos.</p> <p>Taxa de Sucesso nos Testes (<code>tests_success</code>)    - Unificamos as m\u00e9tricas de falhas e erros de testes para avaliar a confiabilidade dos testes automatizados.</p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#politicas-de-codigo-e-revisao","title":"Pol\u00edticas de C\u00f3digo e Revis\u00e3o","text":"<p>Pull Requests e Code Review    - Implementamos um processo rigoroso de revis\u00e3o de c\u00f3digo, com melhores pr\u00e1ticas que asseguraram qualidade e ader\u00eancia aos padr\u00f5es.  </p> <p>Padr\u00f5es de Codifica\u00e7\u00e3o    - Adotamos ferramentas para verificar e refor\u00e7ar regras de codifica\u00e7\u00e3o, promovendo uniformidade e clareza no c\u00f3digo-fonte.  </p> <p>Merge Guidelines    - S\u00f3 vai ser mergeado os prs que tiverem aprova\u00e7\u00e3o e passarem na valida\u00e7\u00e3o de CI/CD.</p> <p>Essas pr\u00e1ticas integradas garantiram um desenvolvimento cont\u00ednuo e alinhado com os objetivos de qualidade, resultando em um produto robusto, seguro e com alto n\u00edvel de confiabilidade.  </p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#ferramentas-de-teste-e-gerenciamento-utilizadas","title":"Ferramentas de Teste e Gerenciamento Utilizadas","text":"<p>Para garantir a qualidade e efici\u00eancia no desenvolvimento, foram utilizadas ferramentas robustas de teste e gerenciamento que se complementam, proporcionando um ambiente de trabalho estruturado e produtivo.</p> <p>Jest - Framework completo para testes em JavaScript, amplamente utilizado para testes de unidade, integra\u00e7\u00e3o e ponta a ponta. - Suporte a mocks e snapshots, permitindo simula\u00e7\u00f5es precisas de depend\u00eancias e verifica\u00e7\u00f5es de consist\u00eancia de sa\u00edda. - Interface intuitiva, que facilita a configura\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de testes, acelerando o ciclo de desenvolvimento.</p> <p>Vitest - Framework leve e r\u00e1pido, projetado para o ecossistema JavaScript moderno, com foco em integra\u00e7\u00e3o com o Vite. - Compat\u00edvel com TypeScript e m\u00f3dulos ESM, garantindo flexibilidade no desenvolvimento de aplica\u00e7\u00f5es front-end. - Ideal para cen\u00e1rios que exigem performance otimizada em testes.</p> <p>SonarCloud - Plataforma de an\u00e1lise de c\u00f3digo que identifica bugs, vulnerabilidades e code smells, promovendo a seguran\u00e7a e manutenibilidade do projeto. - Suporte a diversas linguagens de programa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o direta com pipelines de CI/CD, assegurando monitoramento cont\u00ednuo da qualidade. - Relat\u00f3rios detalhados e visualiza\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas que facilitam a identifica\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas no c\u00f3digo.</p> <p>ZenHub - Ferramenta de gerenciamento de projetos integrada ao GitHub, permitindo um fluxo de trabalho centralizado e eficiente. - Recursos como quadros Kanban e relat\u00f3rios de produtividade possibilitam uma vis\u00e3o clara do progresso do projeto e o acompanhamento de tarefas. - Facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre equipes e a organiza\u00e7\u00e3o de backlog, assegurando o alinhamento com os objetivos do projeto.</p> <p>Essas ferramentas foram fundamentais para implementar um processo de desenvolvimento \u00e1gil e orientado \u00e0 qualidade, otimizando tanto o aspecto t\u00e9cnico quanto a gest\u00e3o das atividades.</p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#qualidade-e-suas-caracteristicas","title":"Qualidade e suas Caracter\u00edsticas","text":"<p>A qualidade do software \u00e9 definida por um conjunto de caracter\u00edsticas e subcaracter\u00edsticas que permitem medir e garantir um produto confi\u00e1vel. Seguindo o modelo da ISO 25010, a qualidade pode ser analisada com base nos seguintes aspectos:</p> <ul> <li>Funcionalidade: Capacidade do software de fornecer funcionalidades que atendam aos requisitos do usu\u00e1rio.</li> <li>Efici\u00eancia de Desempenho: Tempo de resposta, consumo de recursos e capacidade de processamento.</li> <li>Confiabilidade: Disponibilidade, tempo m\u00e9dio entre falhas e recupera\u00e7\u00e3o.</li> <li>Usabilidade: Facilidade de uso, acessibilidade e aprendizado.</li> <li>Manutenibilidade: Facilidade para modificar, corrigir ou aprimorar o software.</li> <li>Portabilidade: Capacidade de ser executado em diferentes ambientes.</li> </ul>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#modelo-de-qualidade-do-q-rapids","title":"Modelo de Qualidade do Q-Rapids","text":"<p>O modelo Q-Rapids \u00e9 um framework de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da qualidade de software que integra diferentes m\u00e9tricas e fontes de dados para fornecer insights estrat\u00e9gicos sobre o desenvolvimento. Ele utiliza um conjunto de fatores de qualidade, como manutenibilidade, confiabilidade e produtividade, combinados com m\u00e9tricas extra\u00eddas de ferramentas como SonarQube. O modelo permite que equipes tomem decis\u00f5es informadas com base em an\u00e1lises quantitativas e qualitativas, facilitando a identifica\u00e7\u00e3o de problemas e a implementa\u00e7\u00e3o de melhorias cont\u00ednuas. Al\u00e9m disso, o Q-Rapids adota uma abordagem iterativa e adapt\u00e1vel, permitindo personaliza\u00e7\u00f5es conforme as necessidades espec\u00edficas de cada projeto, garantindo que a qualidade do software seja mantida e aprimorada ao longo do ciclo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#fatores-e-metricas-de-qualidade","title":"Fatores e M\u00e9tricas de Qualidade","text":"<p>Os fatores de qualidade, como manutenibilidade, confiabilidade, usabilidade e efici\u00eancia, s\u00e3o pilares para avaliar o sucesso do produto, do processo e da organiza\u00e7\u00e3o. As m\u00e9tricas associadas fornecem dados quantitativos que: - Permitem monitorar e melhorar continuamente a qualidade. - Identificam problemas de forma precoce, reduzindo custos com retrabalho. - Aumentam a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente ao garantir um alinhamento mais forte com suas expectativas e requisitos.  </p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#contribuicao-do-sonarcloud","title":"Contribui\u00e7\u00e3o do SonarCloud","text":"<p>O SonarCloud desempenha um papel crucial nesse modelo, fornecendo suporte cont\u00ednuo ao monitoramento de m\u00e9tricas de qualidade e integra\u00e7\u00e3o de diferentes fontes de dados. Sua capacidade de gerar relat\u00f3rios detalhados e dashboards oferece uma vis\u00e3o clara da sa\u00fade do projeto, contribuindo diretamente para a execu\u00e7\u00e3o dos objetivos do Q-Rapids.  </p> <p>Esse modelo integrado reflete uma abordagem robusta para a qualidade, combinando planejamento estrat\u00e9gico, uso eficiente de ferramentas e monitoramento cont\u00ednuo, promovendo produtos confi\u00e1veis e alinhados \u00e0s demandas do mercado.</p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#metricas-para-o-produto","title":"M\u00e9tricas para o Produto","text":"<p>O uso de m\u00e9tricas permite identificar subcaracter\u00edsticas associadas e avaliar a qualidade do produto. Essa an\u00e1lise tamb\u00e9m possibilita medir a produtividade do projeto, gerando resultados que influenciam as decis\u00f5es de desenvolvimento. No projeto, analisamos diferentes m\u00e9tricas que pertencem a fatores e caracter\u00edsticas espec\u00edficas da qualidade do software, conforme a ISO 25010.</p> <ul> <li> <p>Complexidade, Coment\u00e1rio e Duplica\u00e7\u00e3o: Essas m\u00e9tricas pertencem ao fator de qualidade de c\u00f3digo, que faz parte da caracter\u00edstica de manutenibilidade. Elas permitem avaliar a facilidade de manuten\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do c\u00f3digo, reduzindo riscos de retrabalho e melhorando a efici\u00eancia do desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Test Success: Essa m\u00e9trica pertence ao fator Testing Status, que faz parte da caracter\u00edstica de confiabilidade. Ela mede a taxa de sucesso dos testes automatizados, garantindo que o software funcione corretamente sem falhas inesperadas.</p> </li> <li> <p>Fast Tests: Associada ao fator Testing Performance, essa m\u00e9trica tamb\u00e9m pertence \u00e0 caracter\u00edstica de confiabilidade e mede o tempo de execu\u00e7\u00e3o dos testes para assegurar que a valida\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo ocorra de forma \u00e1gil e eficiente.</p> </li> <li> <p>Cobertura de C\u00f3digo: Mede a porcentagem do c\u00f3digo que \u00e9 testado por testes automatizados. Uma cobertura adequada garante que a maioria das funcionalidades seja testada, reduzindo a probabilidade de falhas em produ\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ul> <p>Com base nas m\u00e9tricas especificadas no Q-Rapids, al\u00e9m dos dados coletados, foram definidos os valores m\u00ednimos aceit\u00e1veis para cada m\u00e9trica no projeto Sentinela, conforme mostrado na tabela abaixo.</p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#valores-de-referencia-para-as-metricas-utilizadas","title":"Valores de Refer\u00eancia para as M\u00e9tricas utilizadas","text":"M\u00e9trica Valor de Refer\u00eancia Complexity &lt; 10 por fun\u00e7\u00e3o Duplicated Lines Density (%) Entre 10% e 30% Coverage &gt; 60% Densidade de Duplicidade &lt; 5% Fast Tests &lt; 300000 microssegundos <p>Esses valores foram definidos com base em refer\u00eancias do modelo Q-Rapids e no relat\u00f3rio do Google de boas pr\u00e1ticas de cobertura de c\u00f3digo, garantindo um alto padr\u00e3o de qualidade no desenvolvimento do software.</p>"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Daniela Soares Revis\u00e3o do documento 08/12/2024 Clara Marcelino Ajuste do planejamento de qualidade 08/01/2025 Clara Marcelino"},{"location":"pages/gestao/qualidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>ISO/IEC 25010</p> <p>Q-rapids</p> <p>GOOGLE. Code Coverage Best Practices</p>"},{"location":"pages/gestao/risco/","title":"Gest\u00e3o de Riscos","text":""},{"location":"pages/gestao/risco/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O gerenciamento de risco em um projeto de software \u00e9 o processo de identificar, avaliar, mitigar e monitorar os riscos que podem impactar negativamente o sucesso do projeto. Ele tem como objetivo minimizar os efeitos adversos e aumentar a probabilidade de alcan\u00e7ar os objetivos do projeto dentro do prazo, or\u00e7amento e qualidade esperados.</p>"},{"location":"pages/gestao/risco/#lista-de-riscos-do-projeto-sentinela","title":"Lista de Riscos do Projeto Sentinela","text":""},{"location":"pages/gestao/risco/#1-riscos-de-projeto","title":"1. Riscos de Projeto","text":"Riscos Problema Solu\u00e7\u00e3o Mudan\u00e7as no escopo Escopo muda frequentemente, comprometendo entregas Definir crit\u00e9rios de mudan\u00e7a e envolver partes interessadas Estimativas imprecisas do tempo e or\u00e7amento Atrasos e custos extras Realizar estimativas detalhadas e an\u00e1lise de risco Problemas na execu\u00e7\u00e3o dos entreg\u00e1veis Entreg\u00e1veis n\u00e3o s\u00e3o conclu\u00eddos conforme o planejado Monitorar cronograma e realizar reuni\u00f5es de acompanhamento N\u00e3o cumprimento dos pradroes de qualidade Produto fora dos padr\u00f5es estabelecidos Implementar auditorias e revis\u00f5es peri\u00f3dicas"},{"location":"pages/gestao/risco/#2-riscos-tecnicos","title":"2. Riscos T\u00e9cnicos","text":"Riscos Problema Solu\u00e7\u00e3o Falhas no desempenho ou estabilidade de sistemas e equipamentos Sistemas inst\u00e1veis ou lentos Realizar testes de desempenho e estabilidade Problema na integra\u00e7\u00e3o entre sistemas Integra\u00e7\u00e3o falha entre sistemas Planejar e testar integra\u00e7\u00f5es desde o in\u00edcio Complexidade t\u00e9cnica maior do que a esperada Desenvolvimento mais lento e caro Revisar requisitos e consultar monitores e pessoas mais experientes Dificuldade em criar backlog Falta de clareza nas tarefas Realizar reuni\u00f5es de planejamento detalhado Arquitetura mal definida Problemas futuros no desenvolvimento Projetar arquitetura detalhada e revisar tecnicamente Difuculdade com adapta\u00e7\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o pouco compreens\u00edvel Criar documenta\u00e7\u00e3o clara e atualizada Utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias improprias para o dom\u00ednio do sistema Dificuldade no prosseguimento do desenvolvimento e perda de tempo n\u00e3o desejadas para suprimento de d\u00edvidas tecnicas Etapa para pesquisa de problema e tecnologia mais adquada para o tipo de problema"},{"location":"pages/gestao/risco/#3-riscos-organizacionais","title":"3. Riscos Organizacionais","text":"Riscos Problema Solu\u00e7\u00e3o Falta de apoio dos interessados no projeto Pouco envolvimento e desmotiva\u00e7\u00e3o Manter comunica\u00e7\u00e3o constante e engajar interessados. A fim de mitigar esse problema, n\u00f3s promovemos um encontro presencial com todos os membros, que pode ser visualizado nessa p\u00e1gina Falha de comunica\u00e7\u00e3o Informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o perdidas ou mal interpretadas Estabelecer canais e pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o claros Conflitos entre desenvolvedores Equipe desmotivada e pouco produtiva Promover media\u00e7\u00e3o e sess\u00f5es de feedback e trabalhar a uni\u00e3o da equipe Falta de alinhamento com objetivos da organiza\u00e7\u00e3o Projeto perde foco e dire\u00e7\u00e3o Reavaliar requisitos e garantir alinhamento estrat\u00e9gico Erro de prioriza\u00e7\u00e3o Tarefas importantes s\u00e3o negligenciadas Reavaliar backlog periodicamente Atraso de entrega Prazos n\u00e3o s\u00e3o cumpridos Replanejar tarefas e refor\u00e7ar monitoramento"},{"location":"pages/gestao/risco/#4-riscos-externos","title":"4. Riscos Externos","text":"Riscos Problema Solu\u00e7\u00e3o Suspens\u00e3o de aulas ou greves Impacto nas atividades do projeto Criar plano de conting\u00eancia Baixa ades\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o Poucos usu\u00e1rios utilizam o sistema Realizar campanhas de engajamento e melhorias e verificar o que pode ser melhorado na aplica\u00e7\u00e3o Afastamento ou trancamento de matr\u00edcula de integrantes Redu\u00e7\u00e3o da equipe e atraso nas entregas Refatorar equipes Altera\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica das tecnologias utulizadas Tecnologia ultrapassada ou incompat\u00edvel Monitorar tend\u00eancias e adotar tecnologias gradualmente"},{"location":"pages/gestao/risco/#5-riscos-qualidade","title":"5. Riscos Qualidade","text":"Riscos Problema Solu\u00e7\u00e3o Falta de testes Sistema com falhas frequentes Implementar ciclo de testes automatizados e manuais Falta de valida\u00e7\u00e3o Produto fora das especifica\u00e7\u00f5es Realizar reuni\u00f5es de revis\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o constantes N\u00e3o cumprimento dos requisitos elicitados Produto inadequado ao cliente Acompanhar requisitos e revisar entregas UI n\u00e3o atende expectativas do cliente Experi\u00eancia do usu\u00e1rio prejudicada Realizar pesquisas de usabilidade e melhorias cont\u00ednuas Pr\u00e1ticas ruins de c\u00f3digo Sistema inst\u00e1vel e dif\u00edcil de manter Adotar boas pr\u00e1ticas de codifica\u00e7\u00e3o e revis\u00f5es de c\u00f3digo"},{"location":"pages/gestao/risco/#6-riscos-de-seguranca","title":"6. Riscos de Seguran\u00e7a","text":"Riscos Problema Solu\u00e7\u00e3o Acesso n\u00e3o autorizado a dados Vazamento de informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis Implementar autentica\u00e7\u00e3o forte e criptografia de dados Falhas deseguran\u00e7a na hospedagem da aplica\u00e7\u00e3o Brechas de seguran\u00e7a Validar com documenta\u00e7\u00e3o as vari\u00e1veis corretas para deplay em produ\u00e7\u00e3o"},{"location":"pages/gestao/risco/#monitoramento-continuo-dos-riscos","title":"Monitoramento Cont\u00ednuo dos Riscos","text":"<p>O monitoramento cont\u00ednuo do projeto \u00e9 uma atividade essencial, que envolve acompanhar constantemente o progresso do projeto em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento inicial para identificar, registrar e lidar com quaisquer desvios ou problemas. Essa pr\u00e1tica garante que o projeto permane\u00e7a alinhado com seus objetivos e metas.</p> <ul> <li>Recolher informa\u00e7\u00f5es sobre o progresso das tarefas, cumprimento de prazos, custos e qualidade.</li> <li>Detectar riscos emergentes, gargalos ou falhas no projeto antes que se tornem cr\u00edticos.</li> <li>Desenvolver planos para corrigir problemas, como redistribuir recursos, ajustar cronogramas ou modificar entreg\u00e1veis.</li> </ul>"},{"location":"pages/gestao/risco/#comportamento-dos-riscos-ate-o-momento","title":"Comportamento dos Riscos At\u00e9 o Momento","text":"<p>At\u00e9 agora, os riscos identificados no in\u00edcio do projeto t\u00eam se comportado de maneira previs\u00edvel, com alguns sendo totalmente mitigados e outros apresentando desafios pontuais. Por exemplo, os riscos relacionados a mudan\u00e7as no escopo e problemas de integra\u00e7\u00e3o entre sistemas foram constantemente monitorados e ajustados de acordo com a evolu\u00e7\u00e3o do projeto. A comunica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre as equipes e os stakeholders tem sido fundamental para reduzir os riscos organizacionais, como falta de apoio dos interessados e falha de comunica\u00e7\u00e3o. Embora alguns riscos ainda possam emergir conforme o projeto avan\u00e7a, o gerenciamento proativo e o acompanhamento regular t\u00eam permitido que os impactos negativos sejam minimizados, garantindo que o projeto continue a progredir conforme planejado.</p> <p>Na Release 1, ocorreram alguns desafios importantes. Um membro da equipe teve que ser removido do projeto, o que resultou em uma redu\u00e7\u00e3o na capacidade de desenvolvimento. Al\u00e9m disso, enfrentamos dificuldades de comunica\u00e7\u00e3o com os Product Owners (POs), o que afetou a clareza nas decis\u00f5es e direcionamento do projeto. Tamb\u00e9m houve conflitos internos entre os membros da equipe de desenvolvimento, que impactaram temporariamente a produtividade e o moral da equipe. Esses riscos foram identificados e, atualmente, est\u00e3o sendo mitigados com reuni\u00f5es de alinhamento mais frequentes e media\u00e7\u00e3o de conflitos.</p>"},{"location":"pages/gestao/risco/#classificacao-dos-riscos","title":"Classifica\u00e7\u00e3o dos Riscos","text":""},{"location":"pages/gestao/risco/#grau-dos-riscos","title":"Grau dos riscos","text":"<p>O grau dos riscos \u00e9 definido pela multiplica\u00e7\u00e3o da probabilidade de ocorr\u00eancia, pelo impacto dos mesmos causados ao projeto.</p> <p>As classifica\u00e7\u00f5es de risco foram definidas da seguinte forma:</p>"},{"location":"pages/gestao/risco/#quadro-de-riscos","title":"Quadro de Riscos","text":"<p>A respeito do monitoramento e gerenciamento de riscos, os riscos est\u00e3o mapeados rigorosamente (e pontuados) de acordo com a tabela abaixo:</p>"},{"location":"pages/gestao/risco/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Guilherme Lima Revis\u00e3o do documento 09/12/2024 Clara Marcelino"},{"location":"pages/produto/backlog-inicial/","title":"Backlog do Produto","text":"<p>O backlog do produto foi definido a partir do sequenciador instanciado durante o Lean Inception. Como pode ser visto abaixo:</p> <p> </p> <p>Com o sequenciador em m\u00e3os, o time se reuniu e come\u00e7ou a detalhar todas as funcionalidades a n\u00edvel de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios, que viriam a compor o Backlog do Produto. Na imagem abaixo \u00e9 poss\u00edvel ver que as hist\u00f3rias foram instanciadas a partir das funcionalidades do MVP.</p> <p> </p> <p>A tabela abaixo apresenta as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio relacionadas \u00e0 gest\u00e3o de dados, importa\u00e7\u00e3o de extratos financeiros, solicita\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios e gest\u00e3o de patrim\u00f4nio, com seus respectivos pontos de complexidade.</p> Categoria Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Pontos Gerar carteirinha do sindicalizado Como um afiliado, eu quero gerar minha carteira digital com informa\u00e7\u00f5es pessoais para us\u00e1-la como prova de participa\u00e7\u00e3o. 13 Gerar carteira digital de participa\u00e7\u00e3o do sindicalizado Disponibilizar o download da carteirinha do sindicalizado. 21 Validar status do sindicalizado por QR Code Como um gestor ou parceiro do sindicato, quero escanear o QR Code na carteirinha para validar se o afiliado est\u00e1 ativo, garantindo autenticidade. 36 Exibir os benef\u00edcios de ser filiado em uma p\u00e1gina p\u00fablica Como um n\u00e3o filiado, quero visualizar os benef\u00edcios da filia\u00e7\u00e3o antes de me filiar na p\u00e1gina inicial. 13 Exibir pre\u00e7os e detalhes dos benef\u00edcios para os usu\u00e1rios logados Como filiado, quero visualizar os pre\u00e7os associados a cada benef\u00edcio de forma detalhada em uma p\u00e1gina espec\u00edfica. 13 Informa\u00e7\u00e3o de contato Como usu\u00e1rio, quero encontrar informa\u00e7\u00f5es de contato do sindicato no rodap\u00e9, para esclarecer d\u00favidas ou obter mais informa\u00e7\u00f5es. 3 Melhoria da tela de login Como usu\u00e1rio, eu gostaria de conseguir visualizar as vantagens na p\u00e1gina inicial (login) e me interar dos benef\u00edcios de me filiar ao sindicato. 13 Visualizar dados sobre os sindicalizados atrav\u00e9s de dashboards (melhoria) Como um Admin, quero acessar dashboards com informa\u00e7\u00f5es sobre os sindicalizados (ex.: quantidade por categoria, idade), para ter uma vis\u00e3o geral. 21 Como um Admin, quero filtrar dados no dashboard (ex.: por data ou localiza\u00e7\u00e3o), para encontrar informa\u00e7\u00f5es relevantes rapidamente. 8 Importar extrato do BRB para o sistema e filtrar o relat\u00f3rio de entradas e sa\u00eddas por m\u00eas Como administrador gostaria de tratar os dados vindos da consulta, para inseri-los no banco de dados. 21 Como administrador gostaria de importar dados do BRB para manter o sistema atualizado. 21 Como administrador gostaria de gerar um relat\u00f3rio com base nos dados importados do BRB. 21 Solicitar benef\u00edcios Como afiliado gostaria de selecionar benef\u00edcios dentre uma lista para solicitar v\u00ednculo. 5 Como administrador, gostaria de ter acesso a todos os benef\u00edcios cadastrados e avaliar cada pedido. 3 Importar arquivo retorno do BRB Como administrador, gostaria de tratar o arquivo retorno do BRB, para import\u00e1-lo em nosso banco de dados. 21 Como administrador, gostaria de importar o arquivo de retorno tratado no Banco de dados. 8 Como administrador, gostaria de um relat\u00f3rio com base nesses arquivos retornos. 21 Gerir patrim\u00f4nio Como administrador, gostaria de cadastrar, visualizar, editar e deletar os patrim\u00f4nios. 8 Como administrador, gostaria que houvesse uma \u00e1rea espec\u00edfica do site para gerir os patrim\u00f4nios cadastrados. 5 Como administrador, gostaria de gerar um relat\u00f3rio com todos os patrim\u00f4nios cadastrados. 8 <p>Para poder visualizar melhor as USs basta acessa: Zenhub </p>"},{"location":"pages/produto/backlog-inicial/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento 2.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento 09/02/2025 Daniela Soares Atualiza\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/","title":"Arquitetura","text":""},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>O sistema foi projetado com uma arquitetura baseada em microsservi\u00e7os, dividida em uma interface principal que interage com tr\u00eas servi\u00e7os especializados: Usu\u00e1rios, Financeiro e Benef\u00edcios. Cada microsservi\u00e7o \u00e9 respons\u00e1vel por uma \u00e1rea funcional espec\u00edfica e estabelece comunica\u00e7\u00e3o de forma segura e ass\u00edncrona por meio de APIs. Essas APIs servem como ponto de integra\u00e7\u00e3o, permitindo que a interface principal e os demais microsservi\u00e7os realizem opera\u00e7\u00f5es de maneira eficiente e independente.</p> <p>Essa abordagem modular, com cada microsservi\u00e7o gerenciando seu pr\u00f3prio banco de dados, possibilita escalabilidade individual dos componentes. Isso significa que melhorias, corre\u00e7\u00f5es ou atualiza\u00e7\u00f5es em um servi\u00e7o podem ser feitas sem impactar diretamente os outros, tornando a arquitetura flex\u00edvel e adapt\u00e1vel \u00e0s necessidades do sistema.</p> <p>Nesse documento ser\u00e1 apresentado a arquitetura do projeto e, por n\u00e3o haver nenhuma mudan\u00e7a na arquitetura em rela\u00e7\u00e3o ao semestre de 2024.1, iremos manter os mesmos diagramas.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#diagrama-de-relacoes-dos-microsservicos-tecnologias-e-dispositivos","title":"Diagrama de rela\u00e7\u00f5es dos microsservi\u00e7os, tecnologias e dispositivos","text":""},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#estrutura-da-arquitetura","title":"Estrutura da Arquitetura","text":""},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#interface-do-sistema","title":"Interface do Sistema","text":"<p>A interface funciona como o ponto principal de intera\u00e7\u00e3o entre os usu\u00e1rios e o sistema. Essa camada desempenha pap\u00e9is cruciais, como:</p> <ul> <li>Gest\u00e3o de Requisi\u00e7\u00f5es: Recebe e valida todas as solicita\u00e7\u00f5es enviadas pelos usu\u00e1rios ou sistemas externos.</li> <li>Controle de Acesso: Implementa autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o, garantindo a seguran\u00e7a e o acesso restrito \u00e0s funcionalidades do sistema.</li> <li>Coordena\u00e7\u00e3o de Processos: Gerencia as intera\u00e7\u00f5es entre os microsservi\u00e7os, consolidando as respostas para que sejam apresentadas ao usu\u00e1rio de forma clara e integrada.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#microsservicos-especializados","title":"Microsservi\u00e7os Especializados","text":""},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#microsservico-de-usuarios","title":"Microsservi\u00e7o de Usu\u00e1rios","text":"<p>Este servi\u00e7o \u00e9 respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios do sistema. Ele mant\u00e9m um banco de dados dedicado, onde s\u00e3o armazenados detalhes como perfis, credenciais e outras informa\u00e7\u00f5es relevantes.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#microsservico-financeiro","title":"Microsservi\u00e7o Financeiro","text":"<p>O servi\u00e7o financeiro lida com a gest\u00e3o de todas as opera\u00e7\u00f5es e transa\u00e7\u00f5es financeiras do sistema. Seu banco de dados \u00e9 especializado em armazenar informa\u00e7\u00f5es como hist\u00f3ricos de pagamentos, contas e dados de fornecedores.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#microsservico-de-beneficios","title":"Microsservi\u00e7o de Benef\u00edcios","text":"<p>Respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos benef\u00edcios e conv\u00eanios oferecidos, este microsservi\u00e7o organiza os dados relativos aos benef\u00edcios dispon\u00edveis no sistema. Seu banco de dados \u00e9 estruturado para armazenar informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre as ofertas acess\u00edveis aos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#ferramentas-e-tecnologias","title":"Ferramentas e Tecnologias","text":""},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#react-com-vitejs","title":"React com ViteJS","text":"<p>O frontend \u00e9 desenvolvido com React, uma biblioteca que possibilita a cria\u00e7\u00e3o de interfaces din\u00e2micas e moduladas. A integra\u00e7\u00e3o com o ViteJS proporciona um ambiente de desenvolvimento mais r\u00e1pido e eficiente, com suporte para ESModules e atualiza\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas. Essa combina\u00e7\u00e3o resulta em uma interface moderna e responsiva, garantindo uma experi\u00eancia fluida para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#nodejs","title":"Node.js","text":"<p>No backend, o Node.js \u00e9 utilizado por sua capacidade de executar c\u00f3digo ass\u00edncrono e n\u00e3o bloqueante, ideal para gerenciar m\u00faltiplas requisi\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas. Sua compatibilidade com diversas plataformas e a extensa biblioteca de pacotes NPM tornam o desenvolvimento r\u00e1pido e flex\u00edvel.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#express","title":"Express","text":"<p>Para organizar as APIs do backend, o Express \u00e9 empregado como framework. Ele facilita a constru\u00e7\u00e3o de rotas, middlewares e APIs RESTful, proporcionando uma camada robusta e eficiente para comunica\u00e7\u00e3o entre o frontend, banco de dados e os diferentes microsservi\u00e7os.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#mongodb","title":"MongoDB","text":"<p>O MongoDB, um banco de dados NoSQL, \u00e9 usado para armazenar os dados do sistema. Sua estrutura baseada em documentos JSON permite uma manipula\u00e7\u00e3o direta e flex\u00edvel dos dados, adaptando-se facilmente ao crescimento e \u00e0 complexidade das informa\u00e7\u00f5es exigidas pelo projeto.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#mongoose","title":"Mongoose","text":"<p>O Mongoose atua como uma camada de abstra\u00e7\u00e3o sobre o MongoDB, simplificando o gerenciamento de esquemas e intera\u00e7\u00f5es com o banco de dados. Ele garante a consist\u00eancia e a valida\u00e7\u00e3o dos dados antes do armazenamento, contribuindo para a organiza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a do backend.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#beneficios-da-arquitetura","title":"Benef\u00edcios da Arquitetura","text":"<p>Essa abordagem modular, com componentes separados e especializados, permite maior escalabilidade e flexibilidade. A comunica\u00e7\u00e3o entre os servi\u00e7os ocorre de forma eficiente, enquanto a independ\u00eancia de cada microsservi\u00e7o assegura que altera\u00e7\u00f5es ou problemas em uma parte do sistema n\u00e3o impactem o restante.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#estrutura-logica-do-sistema","title":"Estrutura L\u00f3gica do Sistema","text":""},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#organizacao-de-pacotes","title":"Organiza\u00e7\u00e3o de Pacotes","text":""},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#estrutura-de-pastas-do-frontend","title":"Estrutura de Pastas do Frontend","text":"<p>Diagrama Ilustrativo</p> <p></p> <p>Os principais diret\u00f3rios e suas fun\u00e7\u00f5es no frontend s\u00e3o:</p> <ul> <li>src: Diret\u00f3rio raiz que cont\u00e9m todo o c\u00f3digo-fonte do projeto.</li> <li>Components: Local onde ficam os componentes reutiliz\u00e1veis da aplica\u00e7\u00e3o. Esses componentes encapsulam a l\u00f3gica e o estilo de peda\u00e7os da interface que podem ser usados em diferentes partes do projeto.</li> <li>Pages: Cont\u00e9m os componentes que representam as p\u00e1ginas da aplica\u00e7\u00e3o. Cada p\u00e1gina funciona como um grande componente que agrupa outros menores.</li> <li>Service: Re\u00fane a l\u00f3gica de neg\u00f3cios, como requisi\u00e7\u00f5es a APIs e manipula\u00e7\u00e3o de dados.</li> <li>Context: Define o contexto global do projeto, usado para gerenciar estados compartilhados sem a necessidade de passar propriedades manualmente entre componentes.</li> <li>Utils: Cont\u00e9m fun\u00e7\u00f5es utilit\u00e1rias para tarefas como formata\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e outras opera\u00e7\u00f5es comuns.</li> <li>Assets: Armazena arquivos est\u00e1ticos como imagens, fontes e \u00edcones.</li> <li>App: O componente raiz do projeto, respons\u00e1vel por organizar e renderizar toda a estrutura da aplica\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#estrutura-de-pastas-do-backend","title":"Estrutura de Pastas do Backend","text":"<p>Diagrama Ilustrativo </p> <p>Os principais diret\u00f3rios do backend s\u00e3o:</p> <ul> <li>src: Diret\u00f3rio raiz que abriga todo o c\u00f3digo do servidor.</li> <li>Controllers: Implementa a l\u00f3gica de neg\u00f3cios para os diferentes recursos (usu\u00e1rios, produtos, etc.). Cada controlador define m\u00e9todos espec\u00edficos que s\u00e3o expostos como endpoints da API. Exemplo: Um controlador de usu\u00e1rios pode conter m\u00e9todos como <code>createUser</code>, <code>getUserById</code>, e <code>updateUser</code>.</li> <li>Models: Define as estruturas de dados da aplica\u00e7\u00e3o, mapeando para tabelas ou documentos no banco de dados.</li> <li>Utils: Inclui fun\u00e7\u00f5es auxiliares para tarefas comuns, como envio de e-mails, gera\u00e7\u00e3o de tokens ou valida\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.</li> <li>Routes: Configura as rotas dispon\u00edveis na aplica\u00e7\u00e3o. Cada rota \u00e9 associada a um controlador e a m\u00e9todos espec\u00edficos.</li> <li>index.js: Arquivo principal que inicia o servidor, configura o Express e conecta os servi\u00e7os.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#representacao-logica-de-dados-dld","title":"Representa\u00e7\u00e3o L\u00f3gica de Dados (DLD)","text":"<p>O Diagrama L\u00f3gico de Dados (DLD) detalha a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no banco de dados, mostrando como elas est\u00e3o estruturadas e suas rela\u00e7\u00f5es. Essa abordagem facilita a recupera\u00e7\u00e3o e a manipula\u00e7\u00e3o dos dados de maneira eficiente. Abaixo, os DLDs de cada microsservi\u00e7o:</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#microsservico-de-usuarios_1","title":"Microsservi\u00e7o de Usu\u00e1rios","text":"<p>Diagrama Representativo </p> <p>O Diagrama L\u00f3gico de Dados (DLD) do microsservi\u00e7o de usu\u00e1rios ilustra as principais entidades e rela\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em o sistema. A entidade central \u00e9 o User, que armazena informa\u00e7\u00f5es fundamentais, como identificador \u00fanico (<code>id</code>), e-mail, telefone, senha, nome, fun\u00e7\u00e3o (role) e status. Cada usu\u00e1rio est\u00e1 associado a uma Role, que define suas permiss\u00f5es e responsabilidades no sistema, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o de cardinalidade (1,1) entre essas entidades. Al\u00e9m disso, a entidade Membership conecta usu\u00e1rios a seus registros espec\u00edficos, contendo informa\u00e7\u00f5es como CPF, RG, sexo e data de nascimento. O diagrama tamb\u00e9m inclui depend\u00eancias do usu\u00e1rio, representadas pela entidade Dependent, que armazena dados relacionados a parentes ou pessoas associadas, como nome completo, CPF, parentesco e data de nascimento. Por fim, a estrutura organiza usu\u00e1rios em Lota\u00e7\u00e3o, que, por sua vez, est\u00e3o relacionadas a \u00d3rg\u00e3os, refletindo a hierarquia e aloca\u00e7\u00e3o organizacional.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#microsservico-financeiro_1","title":"Microsservi\u00e7o Financeiro","text":"<p>Diagrama Representativo </p> <p>O Diagrama L\u00f3gico de Dados (DLD) do microsservi\u00e7o de finan\u00e7as representa as entidades e rela\u00e7\u00f5es essenciais para o gerenciamento de movimenta\u00e7\u00f5es financeiras e fornecedores. A entidade central, financialMovement, registra as transa\u00e7\u00f5es financeiras, incluindo informa\u00e7\u00f5es como CPF/CNPJ, tipo de documento, nomes de origem e destino, e as contas envolvidas na opera\u00e7\u00e3o (conta de origem e conta de destino). Esta entidade est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0s entidades supplier e bankAccount.</p> <p>A entidade supplier armazena informa\u00e7\u00f5es de fornecedores, como cidade, CEP, chave Pix, telefone, e-mail e natureza da transa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de dados espec\u00edficos de identifica\u00e7\u00e3o, como CPF/CNPJ e tipo de pessoa. J\u00e1 a entidade bankAccount organiza os detalhes das contas banc\u00e1rias, incluindo nome do banco, n\u00famero da conta, tipo, ag\u00eancia, d\u00edgito verificador (DV), status da conta e se possui chave Pix.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#microsservico-de-beneficios_1","title":"Microsservi\u00e7o de Benef\u00edcios","text":"<p>Diagrama Representativo </p> <p>O Diagrama L\u00f3gico de Dados (DLD) do microsservi\u00e7o de benef\u00edcios descreve a estrutura da entidade Benefits, que centraliza as informa\u00e7\u00f5es relacionadas aos benef\u00edcios oferecidos. Cada benef\u00edcio \u00e9 identificado por um id \u00fanico e inclui detalhes importantes, como:</p> <ul> <li>nome e descri\u00e7\u00e3o: especificam a identidade e informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o benef\u00edcio.</li> <li>teleCelular e site: fornecem dados de contato e acesso relacionados ao benef\u00edcio.</li> <li>categoria: classifica o tipo de benef\u00edcio.</li> <li>cpfCnpj e tipoPessoa: identificam o respons\u00e1vel ou a organiza\u00e7\u00e3o que oferece o benef\u00edcio, permitindo distin\u00e7\u00e3o entre pessoa f\u00edsica e jur\u00eddica.</li> <li>ans: refer\u00eancia a dados espec\u00edficos de regulamenta\u00e7\u00e3o (como benef\u00edcios relacionados \u00e0 sa\u00fade).</li> <li>contratoSit: indica o status contratual do benef\u00edcio.</li> <li>razaoSocial e logotipo: fornecem a identidade visual e jur\u00eddica da entidade respons\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#visoes-do-sistema-implantacao","title":"Vis\u00f5es do Sistema: Implanta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#visao-geral_1","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>A vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o do sistema se concentra nos aspectos relacionados \u00e0 gest\u00e3o de configura\u00e7\u00e3o, contemplando como o sistema \u00e9 organizado para garantir uma opera\u00e7\u00e3o est\u00e1vel e escal\u00e1vel. Com a arquitetura baseada em microsservi\u00e7os, cada componente do sistema \u00e9 independente e gerenciado de maneira individualizada, o que facilita a adapta\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o das partes do sistema sem impactar os demais servi\u00e7os.</p> <p>A implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de forma a garantir que cada microsservi\u00e7o esteja em constante sincroniza\u00e7\u00e3o com as suas depend\u00eancias, de forma segura e eficiente. A gest\u00e3o de configura\u00e7\u00e3o visa assegurar que as vers\u00f5es de cada servi\u00e7o estejam atualizadas, al\u00e9m de permitir um controle rigoroso sobre os ambientes de desenvolvimento, teste e produ\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#gerenciamento-de-configuracao","title":"Gerenciamento de Configura\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#ferramentas-de-gestao-de-configuracao","title":"Ferramentas de Gest\u00e3o de Configura\u00e7\u00e3o","text":"<p>A gest\u00e3o de configura\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial para manter a integridade e a consist\u00eancia do sistema, especialmente considerando que ele \u00e9 composto por diversos microsservi\u00e7os independentes. As ferramentas de gest\u00e3o de configura\u00e7\u00e3o utilizadas no projeto incluem:</p> <ul> <li>Git: Para controle de vers\u00e3o de c\u00f3digo, permitindo o acompanhamento de mudan\u00e7as e a colabora\u00e7\u00e3o entre equipes.</li> <li>Docker: Para a cria\u00e7\u00e3o de containers que encapsulam os microsservi\u00e7os e suas depend\u00eancias, garantindo que o ambiente de execu\u00e7\u00e3o seja o mesmo em todas as etapas de desenvolvimento, teste e produ\u00e7\u00e3o.</li> <li>CI/CD: O processo de integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e entrega cont\u00ednua \u00e9 implementado utilizando ferramentas como Jenkins, GitHub Actions ou GitLab CI, que garantem a automa\u00e7\u00e3o de testes e deploys.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#controle-de-versoes","title":"Controle de Vers\u00f5es","text":"<p>Para garantir que o sistema funcione de maneira harmoniosa, \u00e9 fundamental o controle adequado das vers\u00f5es dos microsservi\u00e7os. Cada servi\u00e7o tem sua pr\u00f3pria vers\u00e3o, e o controle de vers\u00f5es \u00e9 feito da seguinte maneira:</p> <ul> <li>Versionamento Sem\u00e2ntico: Cada microsservi\u00e7o segue o versionamento sem\u00e2ntico (SemVer), com a incrementa\u00e7\u00e3o de vers\u00f5es maiores, menores e de patch dependendo das mudan\u00e7as feitas.</li> <li>Gerenciamento de Depend\u00eancias: As depend\u00eancias entre microsservi\u00e7os s\u00e3o controladas e gerenciadas por meio de arquivos de configura\u00e7\u00e3o, como <code>package.json</code> para o backend Node.js e <code>docker-compose.yml</code> para a configura\u00e7\u00e3o dos containers Docker.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#monitoramento-e-manutencao","title":"Monitoramento e Manuten\u00e7\u00e3o","text":"<p>Al\u00e9m de garantir a implanta\u00e7\u00e3o do sistema, o gerenciamento de configura\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m abrange o monitoramento da infraestrutura e a manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos servi\u00e7os:</p> <ul> <li>Monitoramento: Ferramentas como Prometheus, Grafana e ELK Stack (Elasticsearch, Logstash e Kibana) s\u00e3o utilizadas para monitoramento em tempo real dos microsservi\u00e7os e coleta de logs.</li> <li>Alertas: Configura\u00e7\u00e3o de alertas autom\u00e1ticos para identificar falhas ou degrada\u00e7\u00f5es de performance, utilizando servi\u00e7os como PagerDuty ou Slack.</li> <li>Backup e Recupera\u00e7\u00e3o: Processos autom\u00e1ticos de backup e recupera\u00e7\u00e3o de dados s\u00e3o configurados para garantir a integridade do sistema e a continuidade dos servi\u00e7os.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#estrategia-de-implantacao","title":"Estrat\u00e9gia de Implanta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A implanta\u00e7\u00e3o do sistema \u00e9 realizada de forma gradual e controlada. A cada nova vers\u00e3o de microsservi\u00e7o, \u00e9 feito um processo de teste em ambiente de staging antes de ser promovido para produ\u00e7\u00e3o. O uso de containers Docker facilita a automa\u00e7\u00e3o de deploys e o rollback caso haja falhas.</p> <p>A vis\u00e3o de implanta\u00e7\u00e3o foca no gerenciamento de configura\u00e7\u00e3o, assegurando que o sistema seja implantado de maneira eficiente, segura e escal\u00e1vel. Com o uso de ferramentas e processos como Docker, CI/CD, e monitoramento cont\u00ednuo, garantimos a consist\u00eancia e integridade do sistema durante todo o seu ciclo de vida.</p> <p>A estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o inclui:</p> <ol> <li>Cria\u00e7\u00e3o e Testes Locais: Cada desenvolvedor trabalha localmente com containers Docker para testar suas altera\u00e7\u00f5es.</li> <li>Deploy em Ambiente de Staging: Ap\u00f3s os testes locais, a vers\u00e3o \u00e9 promovida para o ambiente de staging, onde realiza-se mais testes de integra\u00e7\u00e3o.</li> <li>Deploy em Produ\u00e7\u00e3o: Ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o em staging, o deploy \u00e9 realizado em produ\u00e7\u00e3o utilizando Kubernetes para gerenciar os microsservi\u00e7os.</li> <li>Monitoramento P\u00f3s-Deploy: Ap\u00f3s o deploy, a equipe de opera\u00e7\u00f5es monitora o comportamento do sistema, ajustando configura\u00e7\u00f5es e realizando manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua conforme necess\u00e1rio.</li> </ol>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li> <p>AMAZON AWS. O que s\u00e3o microsservi\u00e7os?. Dispon\u00edvel em: https://aws.amazon.com/pt/microservices/.  </p> </li> <li> <p>Arquitetura - 2024.1 - SENTINELA. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2024.1-SENTINELA-DOC/gestao/arquitetura/. Acesso em: 9 dez. 2024.</p> </li> <li> <p>Compreender Estrat\u00e9gias de Implanta\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://docs.oracle.com/pt-br/solutions/plan-mad-strats-devops/understand-depoyment-architectures.html#GUID-D0B793EE-1E28-42F5-BCCB-9E1465E85886 Acesso em: 9 FEV. 2025.</p> </li> </ul>"},{"location":"pages/produto/documento-arquitetura/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o do documento 2.0 Atualiza\u00e7\u00e3o do documento 09/02/2025 Daniela Soares Atualiza\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/produto/mapa-rotas/","title":"Mapa de Rotas do Projeto","text":"<p>A tabela abaixo descreve as rotas configuradas em um sistema Node.js. Cada rota define o m\u00e9todo HTTP, o endpoint (URI) e a fun\u00e7\u00e3o ou controlador respons\u00e1vel por executar a l\u00f3gica associada. Essa configura\u00e7\u00e3o \u00e9 comum em frameworks como Express.js.</p> Method URI Action GET /api/user userController.getUser GET /client clientController.getAll POST /client clientController.create GET /client/create clientController.showCreate GET /client/:id clientController.getById PUT PATCH /client/:id DELETE /client/:id clientController.deleteById"},{"location":"pages/produto/mapa-rotas/#explicacao-de-cada-rota","title":"Explica\u00e7\u00e3o de cada rota","text":""},{"location":"pages/produto/mapa-rotas/#get-apiuser","title":"<code>GET /api/user</code>","text":"<ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Obt\u00e9m informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio autenticado.</li> <li>A\u00e7\u00e3o: <code>userController.getUser</code> \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o que retorna os dados do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/mapa-rotas/#get-client","title":"<code>GET /client</code>","text":"<ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Lista todos os clientes cadastrados.</li> <li>A\u00e7\u00e3o: <code>clientController.getAll</code> retorna a lista completa.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/mapa-rotas/#post-client","title":"<code>POST /client</code>","text":"<ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Cria um novo cliente no sistema.</li> <li>A\u00e7\u00e3o: <code>clientController.create</code> executa a l\u00f3gica para adicionar o cliente.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/mapa-rotas/#get-clientcreate","title":"<code>GET /client/create</code>","text":"<ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Exibe uma interface (ou l\u00f3gica) para criar um novo cliente.</li> <li>A\u00e7\u00e3o: <code>clientController.showCreate</code> apresenta o formul\u00e1rio ou configura\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/mapa-rotas/#get-clientid","title":"<code>GET /client/:id</code>","text":"<ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Busca os detalhes de um cliente espec\u00edfico com base no <code>id</code>.</li> <li>A\u00e7\u00e3o: <code>clientController.getById</code> recupera os dados.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/mapa-rotas/#putpatch-clientid","title":"<code>PUT|PATCH /client/:id</code>","text":"<ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Atualiza as informa\u00e7\u00f5es de um cliente espec\u00edfico pelo <code>id</code>.</li> <li>A\u00e7\u00e3o: <code>clientController.updateById</code> realiza a modifica\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/mapa-rotas/#delete-clientid","title":"<code>DELETE /client/:id</code>","text":"<ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Remove um cliente do sistema com base no <code>id</code>.</li> <li>A\u00e7\u00e3o: <code>clientController.deleteById</code> executa a exclus\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/mapa-rotas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/produto/visao-produto/","title":"Vis\u00e3o do produto (Lean Inception)","text":"<p>A Lean Inception \u00e9 uma metodologia que combina Design Thinking e Lean Startup, projetada para identificar e priorizar o Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel (MVP) de forma colaborativa e eficiente. Essa abordagem \u00e9 dividida em etapas e atividades espec\u00edficas, facilitando a tomada de decis\u00e3o sobre as funcionalidades essenciais para o produto inicial.</p> <p>No contexto do nosso projeto, realizamos uma adapta\u00e7\u00e3o da metodologia Lean Inception para alinhar com a disponibilidade de tempo da equipe e nossa agenda de trabalho. Devido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de tempo, as sess\u00f5es foram realizadas semanalmente, com dura\u00e7\u00e3o de 1 hora por encontro, envolvendo os Product Owners (POs). Essa adapta\u00e7\u00e3o permitiu que a metodologia fosse aplicada ao longo de v\u00e1rias semanas.</p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do produto","text":"<p>Nesta etapa, buscamos estabelecer, de forma colaborativa, uma vis\u00e3o inicial e objetiva do que se espera do produto, utilizando uma frase estruturada no seguinte formato:</p> <ul> <li>Para: [p\u00fablico-alvo ou cliente principal],</li> <li>Que possui: [problema ou necessidade a ser atendida],</li> <li>O: [nome do produto]</li> <li>\u00c9 um: [categoria ou tipo de produto],</li> <li>Que oferece: [principal benef\u00edcio ou solu\u00e7\u00e3o],</li> <li>Ao contr\u00e1rio de: [solu\u00e7\u00e3o alternativa ou concorr\u00eancia],</li> <li>Nosso produto: [diferencial ou vantagem exclusiva].</li> </ul>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 28/10/2024</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Daniela Soares, Clara Marcelino, Guilherme  Peixoto MDS Dannyeclisson Rodrigo Martins, Yzabella Miranda, Rodrigo Amaral, Igor Veras, Jorge Henrique, Mariana Martins, Eduardo Rodrigues <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Em reuni\u00e3o, a din\u00e2mica de Vis\u00e3o do Produto foi apresentada para o cliente e guiada pela estudante Clara Marcelino, ao passo que os estudantes Daniela Soares de Guilerme Peixoto faziam as anota\u00e7\u00f5es no quadro Figma como pode ser observado aqui. </p> <p>O objetivo neste momento foi, a partir do quadro criado no semestre 2024/1, validar o que havia sido levantado, al\u00e9m de corrigir poss\u00edveis erros, tentar deixar a frase mais clara, adicionar o que fosse necess\u00e1rio e organizar os card. </p> <p>Por ser o primeiro contato dos estudantes com o produto, n\u00e3o foi possivel validar toda a vis\u00e3o do produto, foi realizada no dia 08/11/24 uma outra reuni\u00e3o  com o POs Matheus Amaral e Davi Mendon\u00e7a, onde eles nos ajudam a validar o restante do quadro de vis\u00e3o do produto.</p> <p>Como resultado dessa reuni\u00e3o, conseguimos o seguinte quadro de Vis\u00e3o do Produto: </p> <p></p> <p>Ainda nesta reuni\u00e3o, foi iniciada a din\u00e2mica de \u00c9/N\u00e3o\u00e9 - Faz/N\u00e3oFaz.</p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#enaoe-faznaofaz-enfn","title":"\u00c9/N\u00e3o\u00e9 - Faz/N\u00e3oFaz (ENFN)","text":"<p>O objetivo, Nesta atividade, \u00e9 classificar o produto com base em quatro diretrizes principais. Utilizando a abordagem ENFN, \u00e9 poss\u00edvel esclarecer as caracter\u00edsticas do produto de maneira simples e objetiva, definindo: o que o produto \u00e9, o que o produto n\u00e3o \u00e9, o que o produto faz e o que o produto n\u00e3o faz.</p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#reuniao_1","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 04/11/2024</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Daniela Soares, Guilherme Peixoto MDS Dannyeclisson Rodrigo Martins,Yzabella Miranda, Rodrigo Ferreira,Guilherme Moura, Mariana Martins, Jorge Henrique, Eduardo Rodrigues <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Nesta reuni\u00e3o, a din\u00e2mica de ENFN foi novamente apresentada para o cliente e guiada pela estudante Daniela Soares, ao passo que os estudantes  Guilerme Peixoto fez as anota\u00e7\u00f5es no quadro Figma como pode ser observado aqui. </p> <p>Nessa etapa cada card foi passado um por um e revisado com os POs, foi possivel termin\u00e1-la sem nenhum problema e como resultado dessa reuni\u00e3o, chegou-se ao seguinte quadro ENFN: </p> <p></p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#objetivos-do-produto","title":"Objetivos do Produto","text":"<p>Nesse momento, a proposta \u00e9 resumir o produto em seus objetivos. Assim, as fun\u00e7\u00f5es esperadas que o produto execute s\u00e3o trazidas e clusterizadas. </p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#personas","title":"Personas","text":"<p>As personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios finais do produto e trazem de forma mais realista quais necessidades aquele produto se prop\u00f5e a atender. Assim, o time consegue levantar as funcionalidades tendo em mente a pessoa que ir\u00e1 usar o sistema. </p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#reuniao_2","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 04/11/2024</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Daniela Soares, Guilherme Peixoto MDS Dannyeclisson Rodrigo Martins,Yzabella Miranda, Rodrigo Ferreira,Guilherme Moura, Mariana Martins, Jorge Henrique, Eduardo Rodrigues <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Em reuni\u00e3o, a din\u00e2mica de Vis\u00e3o do Produto foi apresentada para o cliente e guiada pela estudante Guilerme Peixoto, ao passo que os estudantes Daniela Soares fez as anota\u00e7\u00f5es no quadro Figma como pode ser observado aqui. </p> <p>Neste encontro, iniciamos com os Objetivos do Produto que haviam sido levantados no semestre 2024/1, refinando os textos dos post-its, excluindo duplicatas, especificando os perfis de usu\u00e1rio em cada post-it e aglutinando clusters. Dessa forma, chegou-se nesta reuni\u00e3o ao seguinte resultado: </p> <p></p> <p>Em seguida, as personas constru\u00eddas no semestre 2024/2 foram refinadas. Como pode-se observar abaixo, foram validadas 2 personas Gestor, 2 personas Sindicalizados,1 persona Advogada e 1 persona n\u00e3o Sindicalizada:</p> <p> </p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#jornada-de-usuario","title":"Jornada de Usu\u00e1rio","text":"<p>Para atender as necessidades das personas, as funcionalidades devem ser pensadas. Neste momento, a atividade requer que os participantes repassem pelos objetivos do produto e pelas jornadas para pensar de maneira mais modular em quais seriam as funcionalidades presentes no produto final enxuto. </p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#reuniao_3","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 11/11/2024</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Daniela Soares, Clara Marcelino, Guilerme  Peixoto MDS Dannyeclisson Rodrigo Martins, Yzabella Miranda, Rodrigo Amaral, Igor Veras, Jorge Henrique, Mariana Martins, Eduardo Rodrigues <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Durante a reuni\u00e3o com os Product Owners (POs), conduzida pela estudante Clara Marcelino, com a colabora\u00e7\u00e3o dos estudantes Daniela Soares e Guilherme Peixoto, que registraram as informa\u00e7\u00f5es no quadro do Figma, foram discutidas e apontadas diversas corre\u00e7\u00f5es. Essas contribui\u00e7\u00f5es resultaram na defini\u00e7\u00e3o das seguintes personas e em suas respectivas jornadas:</p> <p>Persona 1 + Jornada:  </p> <p>Persona 2 + Jornada:  </p> <p>Persona 3 + Jornada:  </p> <p>Persona 4 + Jornada:  </p> <p>Persona 5 + Jornada:  </p> <p>Persona 6 + Jornada:  </p> <p>Com essa parte realizada, iniciamos nosso Brainstoming de Funcionalidades.</p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#brainstorming-de-funcionalidades","title":"Brainstorming de funcionalidades","text":""},{"location":"pages/produto/visao-produto/#reuniao_4","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 11/11/2024</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Daniela Soares, Clara Marcelino, Guilherme   Peixoto MDS Dannyeclisson Rodrigo Martins, Yzabella Miranda, Rodrigo Amaral, Igor Veras, Jorge Henrique, Mariana Martins, Eduardo Rodrigues, jo\u00e3o, Guilherme <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Nesta reuni\u00e3o, a proposta era fazer o Brainstorming de Funcionalidades. Ela foi conduzida pelos estudantes Clara Marcelino, Daniela Soares e Guilherme Peixoto. As funcionalidades s\u00e3o representadas em post-its amarelos, enquanto em verde temos algumas notas que trazem detalhes a serem considerados sobre as respectivas funcionalidades. </p> <p> </p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#revisao-tecnica-e-de-negocio","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica e de neg\u00f3cio","text":"<p>Com as funcionalidades definidas, \u00e9 o momento de classific\u00e1-las utilizando um m\u00e9todo que oferece duas abordagens distintas:  </p> <ol> <li>Gr\u00e1fico de Valor x Confian\u00e7a:    As funcionalidades s\u00e3o posicionadas em um gr\u00e1fico, onde:  </li> <li>O eixo Y representa o valor que a funcionalidade agrega ao produto.  </li> <li> <p>O eixo X indica o n\u00edvel de confian\u00e7a da equipe em sua capacidade de executar a tarefa com sucesso.  </p> </li> <li> <p>An\u00e1lise de Valores:    Cada funcionalidade \u00e9 representada em um post-it e avaliada segundo tr\u00eas crit\u00e9rios:  </p> </li> <li>Esfor\u00e7o: o trabalho necess\u00e1rio para implement\u00e1-la.  </li> <li>Valor de Neg\u00f3cio: a contribui\u00e7\u00e3o para o sucesso comercial do produto.  </li> <li>Valor de UX: o impacto que ter\u00e1 na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.  </li> </ol>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#reuniao_5","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 18/11/2024</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Daniela Soares, Clara Marcelino, Guilherme   Peixoto MDS Dannyeclisson Rodrigo Martins, Yzabella Miranda, Rodrigo Amaral, Igor Veras, Jorge Henrique, Mariana Martins, Eduardo Rodrigues, jo\u00e3o, Guilherme <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Para essa reuni\u00e3o, ministrada pelo estudante Guilherme Peixoto com a colabora\u00e7\u00e3o da estudante Daniela Soares, que registrou as informa\u00e7\u00f5es no quadro do Figma, foi feita a revis\u00e3o e apontamentos das coisas qur ja tinham sido feitas  no semestre 2024/1. </p> <p></p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#reuniao_6","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 12/11/2024 - 18/11/2024</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Daniela Soares, Clara Marcelino, Guilherme   Peixoto MDS Dannyeclisson Rodrigo Martins, Yzabella Miranda, Rodrigo Amaral, Igor Veras, Jorge Henrique, Mariana Martins, Eduardo Rodrigues, jo\u00e3o, Guilherme <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>No \u00faltimo dia, o objetivo foi construir o Sequenciador, um artefato essencial para estimar o tempo e o escopo do projeto. Seguindo as instru\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o do Sequenciador, as funcionalidades foram organizadas nas raias, permitindo a defini\u00e7\u00e3o do MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel).  </p> <p>Com o Sequenciador em m\u00e3os, o time realizou o Dimensionamento de Tarefas, que consiste nos seguintes passos: 1. Selecionar amostras de raias com funcionalidades. 2. Detalhar as funcionalidades em Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio. 3. Estimar o tamanho e o tempo necess\u00e1rio para cada raia da amostra. 4. Calcular a m\u00e9dia de tempo por raia com base nas estimativas.  </p> <p>Esse processo foi fundamental para alinhar as expectativas e planejar as entregas do projeto. A din\u00e2mica realizada pode ser visualizada na figura abaixo.  </p> <p> </p> <p>Com o dimensionamento feito, o Sequenciador visto abaixo estava pronto para ser validado pelo cliente, a reuni\u00e3o foi ministrada pela estudante Daniela Soares. </p> <p> </p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":"<p>O Canvas MVP \u00e9 a \u00fatlima etapa da lean inception e \u00e9 um quadro visual utilizado para alinhar a equipe e definir a estrat\u00e9gia para o desenvolvimento do MVP (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel). Nele \u00e9 sintetizado o que foi contru\u00eddo nas etapas anteriores da Lean Inception, adicionando custo, cronograma, m\u00e9tricas de valida\u00e7\u00e3o, resultado esperado e proposta do MVP.</p> <p></p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Journey Mapping 101 Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"pages/produto/visao-produto/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Daniela Soares Cria\u00e7\u00e3o do documento 1.1 Edi\u00e7\u00e3o do documento 09/12/2024 Clara Marcelino Adiciona introdu\u00e7\u00e3o da lean inception"},{"location":"pages/prototipos/alta-fidelidade/","title":"Prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>O prot\u00f3tipo foi desenvolvido dando continuidade no projeto j\u00e1 iniciado na primeira etapa do semestre.</p> <p>Identidade visual aprovada:</p> <p>Abaixo \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo naveg\u00e1vel, e o Figma onde tudo foi desenvolvido pode ser acessado tamb\u00e9m ao clicar aqui. Em todas as US foram anexados tamb\u00e9m links para os prot\u00f3tipos.</p> <p>Novas telas propostas:</p>"},{"location":"pages/prototipos/alta-fidelidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Guilherme Lima"},{"location":"pages/resultados/contribuicao/","title":"Como o produto desenvolvido contribui para a solu\u00e7\u00e3o do problema identificado?","text":"<p>Essa p\u00e1gina tem como objetivo demonstrar como o sistema desenvolvido contribui para a solu\u00e7\u00e3o do problema identificado no Sindicato dos Policiais Penais do DF, que enfrentava dificuldades na automatiza\u00e7\u00e3o do gerenciamento dos servi\u00e7os prestados e na comunica\u00e7\u00e3o com os sindicalizados. A aus\u00eancia de um sistema eficiente resulta em processos manuais suscet\u00edveis a erros, tornando a administra\u00e7\u00e3o mais morosa e dificultando a transpar\u00eancia nas informa\u00e7\u00f5es sobre benef\u00edcios, pagamentos e gest\u00e3o patrimonial.</p> <p>Para solucionar esse problema, nesse semestre foram desenvolvidas solu\u00e7\u00f5es que permitem o cadastro e gerenciamento de usu\u00e1rios de maneira mais eficiente. A implementa\u00e7\u00e3o de perfis com permiss\u00f5es espec\u00edficas garante maior seguran\u00e7a e organiza\u00e7\u00e3o no acesso \u00e0s funcionalidades do sistema. Al\u00e9m disso, a comunica\u00e7\u00e3o com os sindicalizados foi aprimorada com a exibi\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios de ser filiado diretamente na p\u00e1gina de login, permitindo que os usu\u00e1rios tenham f\u00e1cil acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre os servi\u00e7os oferecidos. Tamb\u00e9m foram disponibilizados os pre\u00e7os de cada benef\u00edcio, acompanhados de informa\u00e7\u00f5es de contato, possibilitando que os sindicalizados entrem em contato rapidamente para solicitar os servi\u00e7os desejados.</p> <p>Na gest\u00e3o financeira do sindicato foi adicionada a possibilidade de importar extratos do Banco BRB, facilitando o controle das receitas e despesas. A atualiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o financeira dos sindicalizados tamb\u00e9m foi automatizada por meio da importa\u00e7\u00e3o de arquivos de retorno, contendo a lista de contribuintes que efetuaram pagamento no per\u00edodo, garantindo que o status de adimpl\u00eancia ou inadimpl\u00eancia seja atualizado automaticamente.</p> <p>Outro avan\u00e7o importante foi a cria\u00e7\u00e3o da carteira de participa\u00e7\u00e3o dos sindicalizados, e proporcionando uma solu\u00e7\u00e3o mais pr\u00e1tica para comprova\u00e7\u00e3o da filia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a implementa\u00e7\u00e3o de dashboards interativos permitiu uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos dados dos sindicalizados, oferecendo informa\u00e7\u00f5es valiosas para a administra\u00e7\u00e3o do sindicato. A gest\u00e3o patrimonial tamb\u00e9m foi aprimorada com a cria\u00e7\u00e3o de um m\u00f3dulo espec\u00edfico para cadastro, edi\u00e7\u00e3o, exclus\u00e3o e leitura de informa\u00e7\u00f5es sobre os bens do sindicato, permitindo um controle mais eficiente dos ativos da institui\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"pages/resultados/contribuicao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/12/2024 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o do documento"},{"location":"pages/resultados/hipoteses-mvp/","title":"Valida\u00e7\u00e3o das Hip\u00f3teses de Neg\u00f3cio \u2013 MVP","text":"<p>Essa p\u00e1gina apresenta a valida\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses de neg\u00f3cio estabelecidas no Canvas MVP para o sistema desenvolvido. A an\u00e1lise considera a \u00faltima vers\u00e3o do produto disponibilizada para uso e os resultados obtidos a partir das funcionalidades entregues, cobertura de testes, impacto no processo administrativo do sindicato e feedback dos usu\u00e1rios.</p> <p>As hip\u00f3teses de neg\u00f3cio s\u00e3o essas:</p> <p></p>"},{"location":"pages/resultados/hipoteses-mvp/#validacao-das-hipoteses","title":"Valida\u00e7\u00e3o das Hip\u00f3teses","text":""},{"location":"pages/resultados/hipoteses-mvp/#1-entrega-das-user-stories-e-cobertura-de-testes","title":"1. Entrega das User Stories e Cobertura de Testes","text":"<p>O desenvolvimento avan\u00e7ou conforme planejado, com a maioria das User Stories (US) sendo implementadas. No entanto, duas funcionalidades importantes relacionadas \u00e0 gest\u00e3o patrimonial n\u00e3o foram entregues nesta vers\u00e3o:</p> <ul> <li>US19: Como administrador, gostaria de gerar um relat\u00f3rio com todos os patrim\u00f4nios cadastrados.</li> <li>US18: Como administrador, gostaria que houvesse uma \u00e1rea espec\u00edfica do site para gerir os patrim\u00f4nios.</li> </ul> <p>Apesar dessas pend\u00eancias, a cobertura de testes nos reposit\u00f3rios do sistema est\u00e1 acima de 70%, garantindo a confiabilidade e robustez das funcionalidades entregues. O n\u00edvel de cobertura evidencia a preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade do c\u00f3digo e a mitiga\u00e7\u00e3o de erros, reduzindo riscos na ado\u00e7\u00e3o do sistema.</p>"},{"location":"pages/resultados/hipoteses-mvp/#2-reducao-da-dependencia-de-planilhas-excel","title":"2. Redu\u00e7\u00e3o da Depend\u00eancia de Planilhas Excel","text":"<p>Uma das hip\u00f3teses centrais do MVP era a substitui\u00e7\u00e3o de algumas planilhas de Excel utilizadas na administra\u00e7\u00e3o do sindicato por funcionalidades automatizadas dentro do sistema. O produto desenvolvido conseguiu atender essa expectativa parcialmente, com destaque para dois avan\u00e7os significativos:</p> <ul> <li> <p>Automatiza\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio de extrato financeiro mensal, eliminando a necessidade de gerenciamento manual em planilhas.</p> </li> <li> <p>Importa\u00e7\u00e3o do arquivo de retorno com a lista de pagantes do m\u00eas, permitindo que o controle de adimpl\u00eancia seja realizado diretamente no sistema, sem necessidade de confer\u00eancia manual em planilhas.</p> </li> </ul> <p>Com essas melhorias, os gestores j\u00e1 deixaram de utilizar planilhas para essas fun\u00e7\u00f5es, o que confirma a aceita\u00e7\u00e3o inicial do sistema e um ganho operacional na administra\u00e7\u00e3o sindical.</p>"},{"location":"pages/resultados/hipoteses-mvp/#3-validacao-atraves-do-formulario-de-aceitacao-dos-usuarios","title":"3. Valida\u00e7\u00e3o Atrav\u00e9s do Formul\u00e1rio de Aceita\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Para obter um feedback formal sobre a usabilidade e a adequa\u00e7\u00e3o do sistema \u00e0s necessidades do sindicato, foram enviados 8 formul\u00e1rios de aceita\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios envolvidos na valida\u00e7\u00e3o. Esses formul\u00e1rios inclu\u00edam crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o relacionados \u00e0s funcionalidades desenvolvidas e sua usabilidade.</p> <p>Dos 8 formul\u00e1rios enviados, 8 foram respondidos, com os seguintes resultados:</p> <p>3 aprova\u00e7\u00f5es diretas, sem necessidade de ajustes. 5 formul\u00e1rios retornaram com sugest\u00f5es ou pedidos de melhoria para aprimorar a experi\u00eancia de uso.</p>"},{"location":"pages/resultados/hipoteses-mvp/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Nome da Vers\u00e3o Data Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o/Altera\u00e7\u00f5es 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento 09/01/2025 Clara Marcelino Cria\u00e7\u00e3o do documento"}]}